Čtenář na koni

Bylo takový vedro, že pes honil kočku a oba šli krokem, sdělila mi, co viděla v Havířově, vzdálená H. B. To je dobré. Škoda že to nenapadlo mě.

Přítel T. P. poslouchal celou noc u otevřeného okna a láhve mé nářky nad letošním znojným létem a nad psacím strojem zn. Consul, který je sice plný písmenek, ale kloudná věta z něho nevypadne. Civím na něj celé hodiny a nic mě nenapadá, stěžoval jsem si. Očekával jsem totéž, co vy. Přiznání podobného stavu, účastný povzdech či alespoň znavené přikývnutí.

Nic z toho. Pěkný přítel! Uprostřed té tirády vstal od číše, přešel k mému psacímu stolu, zvedl předmět mé obživy – a nehodil, nýbrž vypustil stroj z okna jako těžkou slepici, která si tajně přála být divokou husou.

Ale konzul nevzletěl. Dopadl s tupým žuchnutím do záhonu afrikánů.

Pak jsme se rozloučili. Bylo k ránu. Probudil jsem se v poledne už jako sirotek. Prázdno po psacím stroji skučelo jako výčitka. Ten první den bez stroje byl krušný. Ujel jsem z města činu a půjčil si chatu u lesa. Všude kolem smrky a čistý potok téměř pod verandou. A nikde nikdo. Civěl jsem celé hodiny na potok a nic mě nenapadalo. Dva dny jsem se z toho těšil. Pak do mne vstoupil neklid a poznání: nemáš v sobě ani gen zenu, ani vlásek z vyholené hlavy buddhistického mnicha. Sáhl jsem tedy po knize. Znovu si přečtu Borgese. Mohu začít odkudkoliv. Otevřu a čtu v Utopii unaveného muže: „Knihtisk byl jednou z největších křivd spáchaných na člověku, neboť vedl k závratnému rozmnožování nepotřebných textů.“

Úleva z těch slov padla jako déšť. Přestanu psát, přestanu číst, nebudu rozmnožovat křivdu na člověku. Odložil jsem knížku a s pocitem dobrého díla jsem zase civěl na potok a louku za ním. A pak se to stalo. Zaslechl jsem ržání koně a po chvilce jsem ho na louce spatřil.

V sedle seděl jinoch. (Nemohl to být mladík, ti sedají v sedlech motocyklů.) V sedle seděl jinoch, uzda mu visela volně zavěšená v loktech a ruce držely knížku. Kůň kráčel v odpoledním slunci po louce a jinoch si četl. Viděl jsem to. Tohle bych si nedokázal vymyslet. Už se nikdy více neukázal…

Vrátil jsem se do Prahy po čtrnácti dnech a rovnou na dvoreček mezi afrikány. Byl tu. Sblížil se s okolím. Konzul i beze mne v přírodě pracoval. Městská vegetace ho přijala. Můj přítel se propadal do hlíny a zarůstal zelení. Můj přítel T. P. ho (doufám) jezdil zalévat, ale nepřizná to, co budu živ, a psát.

Pohádka o tom, jak pan Kolář učil jednoho mládence kouřit

Byl nebyl, milá Barunko, krátký jara čas, kdy spisovatel byl nebyl svědomím národa. Literární noviny se prodávaly jako Blesk. Konala se Zahradní slavnost, popichovalo se Žertem i Sekyrou, ale přišel čas letní, srpnový.

Pak spřátelené tanky projely českou krajinou, pak se stulily jako ovečky do milovických a jiných ohrad a vypadalo to na dlouhou, dlouhou zimu. Někteří spisovatelé se znovu probudili, jiní ještě nechtěli usnout. Ostatně Svaz spisovatelů, ten Goldstückerův a Seifertův, stále nebyl ještě oficiálně zrušen, i když v jeho chorém těle už vyrašilo zdravé soudružské jádro.

Někdy tehdy Svaz předtankový, ještě dýchající, kooptoval do svého ústředního výboru na poslední (už marnou) schůzi Jiřího Koláře a Hanu Bělohradskou a jednoho básnického mládence. Pan Kolář ho tam učil kouřit.

„Nebuďte nervózní,“ pokáral mě v devět hodin. „A nekuřte hned po ránu jednu startku za druhou, i kdyby šlo o život. Dejte si tuhle.“ Nabídl mi mentolovou cigaretu značky Winston.

Pak se jednalo, sdělovalo, diskutovalo, hledala se tzv. střední cesta, ještě čestná, ještě svobodná. Těžko takovou v krajině rozryté obrněnci najít. Všichni mluvili a já jsem kouřil ostošest. Povinně ty mentolky od pana Koláře. V půl jedenácté mě zarazil. „Jen klid,“ povídá. „Teď je čas na camelku.“ Sáhl do kapsy tmavého obleku a posunul po stole krabičku s velbloudem.

A zase se jednalo, volalo, zklidňovalo, hledala se cesta na šachovnici, kde Taufer, Skála, Kozák, Rybák – a jak se jim vlastně, milá Barunko, říkalo – měli, ač pioni, v rukou střelce, věž, krále i královnu. Hulil jsem camelky a pan Kolář moc nemluvil.

Na Národní třídu přišlo poledne a k nám na podnosu párky. Snědli jsme je a prsty si utřeli do ubrousku. „Tak teď se můžete pustit do těch svých startek,“ povolil pan Kolář.

A pak se obrátil k celému byru významných spisovatelů, skutečně hledajících rozumem i citem neskutečnou střední cestu, a řekl zčistajasna: „To nemá cenu. S nima se přece nemůžeme ani nechceme domluvit. Ale jsme pořád ještě na papíře ústřední výbor Svazu spisovatelů. Tak prostě toho Skálu a Taufera a Rybáka a Kozáka vyloučíme – a vrátíme se každej ke svý práci.“

A to je konec pohádky o tom, jak pan Kolář učil jednoho mládence rozmanitě kouřit a jednoznačně se rozhodovat. Škoda, že se mu to nepovedlo. Mládenec zestárnul, ale stále kouří jednoznačně a rozhoduje se rozmanitě.

Ó ta divoká léta šedesátá!

Pořád o nich něco slyším nebo čtu. Někdo někde objeví nějaké neznámé domácí nahrávky Beatles – a v den, kdy je vypustí na trh, postaví se v Londýně, v Tokiu, v Oslu, v Praze do fronty děti, jejich rodiče, sem tam i prarodič.

Když už se nic objevit nedá, pořádají se repliky. Do Woodstocku se sjedou děti, jejich rodiče, sem tam prarodič a čekají na bahno a na nějaké ozáření, hubené dívky slabších nervů se svlékají do půl těla.

Proč? Chtějí přijímat mystická šedesátá léta, o nichž slyšeli nebo četli. Nebo je zažili, ale na nic mystického už si nevzpomínají. Jako já.

Že vypukla šedesátá léta, jsem se dozvěděl od jedné venkovsky vypadající starší paní na Národní třídě.

V náhlém nadšení rozpřáhla ruce a zvolala: „To je krása na těch ulicích! Až TAM je těm děvčátkům v minisukních vidět! Škoda, že se toho můj Vitoušek nedožil…“

Byla to vdova po Vítězslavu Nezvalovi. Antonín Brousek si vzpomene. Byl při tom. Psal se rok 1965, polovina golden-sixties za námi. A my jsme si toho ještě pořádně nevšimli. Tonda psal dobré básně o své, prý zlé ženě, já psal horší básně o své, prý hodné ženě, k tomu jsme si přivydělávali lektorováním špatných básní a vodili své prvorozence do jeslí.

Zatímco kolem nás šedesátá léta vřela, ve Viole jamoval Václav Hrabě na basu Luďka Hulana, pak si ustlal pod piánem, toulavá básnířka Vladimíra Čerepková ho přikryla svým montgomerákem – a my jsme spořádaně chodili spát domů.

Do města přibyl král Allen Ginsberg, objevily se jeho první pokoutní překlady, ale my jsme v mokré pražské tmě propírali Josefa Horu. Bližší domácí noční košile než cizí kabát. Takoví jsme byli.

Na víno se dalo s přivýdělkem ušetřit i ze studentského stipendia. Dokonce jsem si mohl dopřát celý metr Proustova Hledání ztraceného času, ještě nerozřezaného, z antikvariátu za 160 Kčs. Jednou to rozřežu.

V San Franciscu a v Londýně měly neóny horečku omladnic určitě i v prosinci ve čtyři ráno, ale tady se to nepoznalo.

Zvlášť v prosinci bývala Praha po setmění nebo před rozedněním temná a nerudná. Často se nedalo rozeznat, je-li pět odpoledne, nebo čtyři ráno. Snad jedině podle počtu lidí na ulicích, ale těch jsme si nevšímali. Bývali jsme s Brouskem zabráni do hádky o Bezručovi, ale když jsme se vraceli ke svým prvorozencům a jejich maminkám, nezadržela by nás ani Maryčka Magdónova.

Několikrát se stalo, že jsem ve čtyři ráno bušil na vrata jeslí, domáhaje se vydání své dcery, nezvratně přesvědčen, že je půl páté odpoledne. Ba jednou jsem stál Tondovi svědkem, když svou věcnou ženu Markétu zapřísahal, že je sedm ráno, a tedy čas, aby malého Toníka vyrval z postýlky a odvedl do jeslí. Až sousedé nám museli na chodbě činžáku potvrdit, že je sice sedm, ale podvečerního vinohradského času. Ó ta překotná léta šedesátá!

A jak se nám ty děti vyvedly, notovali jsme si tuhle. A jaké jsme měli štěstí, že jsme zažili ta šedesátá léta, po nichž už nic: jen ABBA, Dietl, chalupáři, houbaření a botanizování na hřbitově.

Ale zažili jsme je opravdu? A jak dlouho pod Petřínem trvala? Ať počítám, jak počítám, vychází mi to tak nejvíc na tři čtyři roky. Na dekádu dost málo. Nebo mám dlouhé vedení.

Až když šedesátým létům odzvonilo, začal jsem si je užívat. Tonda, zběhlý student, emigroval, aby se zapsal k řádnému studiu na německé univerzitě, a já začal řádně chodit za školu života. Přestal jsem navštěvovat holiče a univerzitní knihovnu. Ochutnával jsem se Stankovičem lysohlávku, poslouchal Plastic People, myl se jen zřídka. Ale Jirousovi, když byl zrovna náhodou propuštěný, půjčoval jsem na pivo, protože v každé dobré české trafice prodávali rýmované omalovánky a leporela pro dětičky od jistého Petra Karmína. Kohoutky svobody ze šedesátých let, příliš prudce zavřené, zrezly. Muselo se proutkařit. Jezdilo se stopem na Moravu. Hodně se chodilo. Hodně se sedělo. Spalo se málo, spala země česká. Ó ta divoká léta sedmdesátá…

Tři červená jablíčka
aneb Chvála krásné vyhlídky

Psal se rok 1975 nebo 1981, kdo si to má pamatovat, doba byla unavená. Krčemná Praha od básníků prázdná a Jan Skácel nepřijížděl. Jednou chyběl důvod a podruhé scházely peníze na cestu. A když se tady někdy mihl, kde na něho natrefit? Tehdy i tamtamy lhaly.

V Praze totiž chyběla a schází brněnská Bellevue, ta sice ani ryba, ani rak, ani kavárna, ani hospoda, ale zato krásná vyhlídka, že uvnitř někoho potkáte. U nás ve Spálence už pažravec moci chroustal historickou vinárnu U Ježíška a vyzvrátil ji v podobě ošuntělé stavebnice obchodního domu Máj. Naproti zůstalo U Šupů, kde večer sedávali pohrobci Steklíkovy a Neprašovy Křižovnické školy a vlasatí androši a Eugen Brikcius, Tomáš Pěkný a já, někdy Petr Kabeš. O kus dál se (doslova) rozkládala kavárna Slavia, ale ještě tu stál pověstný mramorový stolek, kde držel slovo Jiří Kolář, Josef Hiršal, Jan Vladislav a někdy Kabeš. Ani to už dávno neplatí.

Jenže tam ani tam nebyl Skácel doma. U Šupů bylo moc vlasato a ve Slavii zase moc učesáno. A navíc mramor studí a becherovka lepí. A nebyl doma ani doma, totiž po bytech, kam se mnozí pražští přátelé uchylovali před cizíma ušima. On raději inspiroval, než konspiroval.

Sečteno: Praha byla v tom čase pro Honzu jaksi daleko.

Tak jsem za ním přijíždíval vždycky párkrát do roka a vždy jen na chvíli do Brna, kde „nic nového ani zajímavého, až na havrany. Ale ti jsou tady už měsíc. Kamarádím se s nimi a Boženka je na našem dvorku krmí. Ale nejsou to žebráci. Přijímají dary důstojně a zarytě mlčí. Nejsou tak veselí jako v Rimbaudově básni, která začíná veršem Ach, bože, když jsou chladné pláně a končí rozkošní, milí havrani. Ale mně to nevadí. Vnímám je jako černou pečeť zimy.“ (citát z dopisu J. S.)

Je čas na přiznání. Napsal jsem v té době dedikaci, invektivu, stížnost. Pokud si dobře vzpomínám, měla to být stížnost na čtenáře, na ospalý národ a hlavně na Skácela, který „zarytě nemlčí“, neironizuje a píše si svou, laskavou. Začíná to citací, obrazem z jedné básničky, myslím Brouskovy, která se nám oběma kdysi líbila. Tady je, v šuplíku.

A CO ZAHRADA?
(Janu Skácelovi)

Ano: pták sedne na větev
a tím rozhoupe zahrádku…
Ale co ona (málem zahrada)
která má mořskou nemoc z úradku
jakéhosi s odpuštěním ptáka?
Co je jí po tom
zpěváčku
že slyšíš tření světla
o tmu když se smráká
že slyšíš šepot rzi

Co je jí po tom (málem zahradě)
která tak nerada se probouzí?

Ukázal jsem to Skácelovi nikoli v hodině mezi psem a vlkem, nýbrž v hodině mezi posledním šachistou a prvním pivařem v Bellevue. (To je nepřeložitelná situační hříčka; štamgasti vědí.) Vzal papír do ruky, přečetl jednou, zakašlal, pak vystrčil obočí, přečetl podruhé a stránku mi podal zpátky. „Nesprávně cituješ. Ten obraz ztrácí smysl. Když pták opustí větev, ta se rozhoupe – a tím rozhoupá celou zahradu!“

„A co to ostatní?“ dožadoval jsem se. – „Já nevím. Vy v té Praze vidíte všechno moc černě. Pojď se radši ukázat Božence.“

Tak jsme šli. Ale až potom, co v Belvě zavřeli. U Skácelů v předsíni jsem zakopl o košíček jablek a omluvil se: „Čeká mě žena. Ale už jsem na cestě.“ Honza otevřel sedmičku bílého. Dostal ji od nějakého vinaře, který si vymaloval jeho dvojverší na žudro. Za každé slovo jednu sedmičku. Dobré víno. Pramínek tramínku na cestu. Paní Boženka mi ve dveřích strčila dva obložené chleby. „Pojezte ve vlaku.“

A podala mi první červené jablíčko. „Pro vaši milou paní,“ řekla.

Chleba jsem snědl cestou na nádraží a jablíčko mě hřálo v kapse. Už se těšilo na tu mou milou paní…

Ale ouha. Na peróně čekal Steklík. (Pokud to někdo neví, Jan Steklík je výtvarník a konvertita. Jako kreslíř a trubadúr ženských ňader a pivních půllitrů konvertoval od těch pražských, které vysál, k ňadrům a půllitrům brněnským, z nichž saje a tvoří bohdá dodnes.) Steklík čekal v opačném směru na někoho z Prahy. „A kdo má přijet?“ – „Hele, to já nevim,“ odtušil. „Ale kdyby někdo přijel, tak bysme přece ještě někam zašli, ne?“

Tak jsme někam zašli spolu, protože kdo z Brna neodjede, jako by do Brna zrovna přijel. Měli jsme krátkou noc a dlouhé odpoledne s různými polívčičkami v prášku. Večer jsme neminuli Bellevue. „Myslel jsem si to,“ přikývl Skácel.

Seděli jsme sotva nějakou tu hodinku, když navrhl: „Pojď, čeká mě Boženka. Ukážeš se jí a trochu se opláchneš.“

Trochu jsem se v Kotlářské opláchl, a to způsobilo, že jsem trval na odjezdu. „Ale můžeš se tu pohodlně vyspat!“ – „Já umím spát ve vlaku a pak – čeká mě žena, znáš to.“ – „Já to znám,“ řekla paní Skácelová.

„To je pravda,“ posmutněl Honza a vyndal z knihovny láhev whisky. „To mi poslala jedna překladatelka. Překládá mě a neví, že to nepiju,“ podivil se. „Ty jsi anglista, tak si ji vezmi, skotskou na památku.“

Vzal jsem si jenom štamprli, jenom odlívečku, a vypravil se do předsíně. Paní Boženka mi přidržela kabát (zauzlil se rukáv či co) a spustila do mé kapsy dva obložené chleby.

Při loučení mi vklouzlo do dlaně druhé červené jablíčko. „Pro vaši hodnou paní.“

Odlívečka mě vedla na nádraží. Ale ouha. My jsme se přece zvedli od stolu v Bellevue nerozvážně ještě před zavřením! Tak se stalo, že jsem se kolem krásné vyhlídky stáčel dolů právě v té chvíli, kdy se naopak nahoru vydával Oldřich Mikulášek. „Už nikam nepůjdeme,“ varoval, „ale můžeš mě kousek doprovodit.“

Z Bellevue je to do Mášovky kousek, do schodů taky kousek a ke klíčům do kapsy jen kousíček. Oldřich měl doma borovičku a Utrpení starého Werthera. „Ale já musím na vlak!“ – „Tím líp,“ zaradoval se. „Něco ti přečtu.“

Tak si mě Oldřich Mikulášek posadil proti sobě, rozlil tu láhev borovičky do dvou sklenic a začal číst. Četl nahlas a dlouho z té své dlouhé bolavé básně a já jsem mu usnul, málem v náručí. Ve spánku jsem se na úzkém gauči dokymácel jako černý pasažér do bílého rána.

Na události příštího dne si nevzpomínám, to je asi dobře. Jisté je jen toto. Když se v Bellevue zježily židle, šel mě Jan Skácel ukázat Božence.

Našlapoval jsem pokorně a nemotorně jako havran, který se rozhodl v Brně přezimovat. Paní Boženka mě nakrmila. Přijal jsem dary důstojně a zarytě jsem mlčel. Ztěžkly mi údy, jazyk i mysl. „Jdu!“ vyrazil jsem ze sebe, když se ve Skácelově ruce jakýmsi kouzlem objevila půllitrovka slivovice. „To je pro případ. Cesta bude dlouhá.“

„A toto je pro vaši trpělivou paní,“ řekla Boženka a podala mi na chodbě třetí červené jablíčko.

A toto je douška: když jsem ráno vystoupil na Hlavním nádraží, hlavní město jsem neviděl tak černě. A nadosmrti vím, že pták rozhoupe celou zahradu teprve potom, co větývku opustí.

6. listopadu 1991

Robinson František

(Douška k romanci pro křídlovku)

I

Mladý básník si připadá jako Robinson. Nějaká zvláštní metafyzická nehoda ho ztroskotala a laskavá nebo úplně netečná vlna ho vhodila na břeh pustého ostrova. Když je velmi mladý a má štěstí, potká na ostrově prsatou Tonku. Má ji a neví o tom, že ona má jeho.

Ze zaprášených lýtek tryskají prsaté Tonce andělsky bílá stehna. Mladý Robinson je jimi přitahován, ale zároveň se chce odtrhnout – jak jinak: slovy. Počká si na odliv a posílá příteli zprávu v láhvi: „Milý Slávo, tu Tonku, tu pěknou, už nechám. Víc než prsatá byla hrozná, nadávala i vodě. Když jí proud chrstl do krku, až se zakuckala, začala ho plácat a vztekle křičela: „Ty parchante!“

P. S.

Jak jinak. Příliv poselství zase vrátil. Ale to už po prašné cestě připlouvá loď komediantů. Starý Viktor od střelnice ustřelí křídlovkou kus oblohy a mladičká Terina od kolotoče zavýská, naskočí na sedačku za mladého básníka – a ostrov narazí na mělčinu nebe. Cokoli se stane, stává se zároveň i vzpomínkou.

II

František Hrubín miloval poslední srpnové a první zářijové světlo v Lešanech. Chtěl se o ně podělit. Pozval si do své krajiny dva hodně mladé přátele. Vodil je po cestách mezi trnkami a sázavskými žulovými balvany. Cestou si ti dva nahýbali z láhve vína a ten, který jim ukazoval krajinu, nesl v ruce hrozen a rozkousával kuličky.

„Copak s takovým klukem? Pokaždé roztečeš jako svíčka!“ vypodobňoval jim básník prsatou Tonku, ale hlavou mu šla nevypodobnitelná patnáctiletá Terina. „Stačilo jít druhý den po Tončině objetí podle řeky a byl jsem čistý. Ale dnes jsem nejčistším křemílkem ve velké vlně Terinina polibku…“

A pak se to stalo. Po hrbolaté cestě mezi trnkami šla shrbená babka. Táhla káru napěchovanou senem. Babka měla zástěru a kára byla rovněž přepásaná zástěrou. Když nás míjela, shrbila se ještě víc.

Ale nestačila nás minout docela. Básník ji zastavil, uklonil se a políbil jí ruku. Babka zrudla. Pak se trhaně rozesmála. „Ty blázne!“ křičela. „Ty věčnej blázne!“

Popadla ojku káry, objela výmol na cestě, poplácala kupu sena svázanou v zástěře a ztrácela se po trnkové pěšině. Když se za ní trnky zavřely docela, řekl básník šťastně: „Kluci! To je Tonka! To bývala prsatá Tonka.“

P. S.

Vrátili jsme se s Antonínem Brouskem z Lešan na Vinohrady až za tmy, až v noci. Hustě pršelo, pak se spustil liják. Na Tylově náměstí odpočívaly tramvaje a kouřilo se z nich, jako by byly napěchované senem.

Poslední odpověď na poslední dopis Jana Skácela

Milý Pavle!

… Nás pere pámbu všema čtyřma, i když za oknem karneval zrovna nezuří… Já už třetí týden ležím. Dokonce jsem přestal kouřit a asi se už o to nepokusím. Bohové se budou muset bez mojí oběti zápalné obejít. Ani se tak moc nenafukuju, že jsem nechal cigaret, ony spíš nechaly mne. Na nudu si ale nestěžuju, ono se teď pořád najednou něco děje. Zbýváme téměř poslední, záhy se něco uděje i u nás. A samozřejmě hodně po česku. Ze mne se však stal politický ateista a jsem skeptický na všechny strany. No nic… Salut!

Honza
(z dopisu z 22. října 1989)

Milý Honzo!

Od rána šedivě a marně pršelo. Byl den zplihlých vlajek, na nebi kaluže a na Zemi lidé. Bylo 7. listopadu roku 1989. Ujížděl jsem z černého města do toho ještě černějšího městečka, kam se utíkám a snáším jako ten popílek kolem. Zastavila mě domovní schránka a v ní dopis psaný (jako obyčejně) černým inkoustem. Byl bez zpáteční adresy. Jako obyčejně. Tak nevím, proč mne to tenkrát vylekalo. Roztrhl jsem obálku a četl v chůzi, na ulici, v dešti. Černý inkoust se rozpíjel, byl marný den, ale novinky na listu ze školního početníku byly obyčejné, dobré a špatné.

Milý Pavle,

jistě znáš adresu Ivana Diviše. Moc bych ji potřeboval, abych mu mohl poděkovat za jeho knížku, kterou mně nedávno poslal. Buď tak hodný a pošli mně ji. Díky předem. Jak ses v tom Španělsku měls, jaký je po tolika letech Tonda Brousek? 28. října bylo v Brně několik mých kamarádů státními hosty. Bylo jim postaráno o příbytek a stravu na 48 hodin.

Měj se hezky a ozvi se.

Honza
(odesláno z Brna 6. listopadu 1989)

Honzo, pámbu ví, jak se mi ulevilo. Zastyděl jsem se za ten strach a chvat, který obálku otvíral. Ale než jsem Ti stačil dopisem odpovědět, že jsem se s mušketýrem Brouskem po dvaceti letech nesetkal a mnichovskou adresu Ivana Diviše že nemám, hlásili právě odtamtud (a nikoli z Prahy) tu zprávu. 7. listopadu odpoledne zemřel v Brně významný český básník…

Ranní kaluž nebe se převrhla. Rychle jsem vzpomínal na něco jasného a čistého. A vybavil se mi obraz, který se Ti kdysi zalíbil, a myslím, že byl právě Tondův: „Z větývky odletí pták / a tím rozhoupá spící zahradu.“

Jenže prázdno po té zprávě tu zůstalo pořád. Protože to je zpráva ne pro nás, ale o nás. O tom, jak nás ubývá. Nemyslím na básníky. Mužů ubývá. Žijeme ve vývěvě a dýcháme řídký vzduch usmíření. Ještě dýcháme. A ty jsi nevydechl naposled. Prostě ses nenadechl. A bylo to naposledy.

Tvůj Pavel

Hodinky a kámen

(Za hudebním skladatelem Jiřím Bulisem)

Kdo odejde z Prahy na druhý konec času, jako by odešel docela. Jiný vítr tu smetá listí a stopy chodců na pozemské pouti.

V Brně vane vítr jménem Jaromír, pošeptal to Janu Skácelovi, a od tohoto jara ponese s sebou i pár úhozů kláves.

Brno je město přehledné a družné jako vesnický hřbitov. A přesto vidím Jiřího Bulise nejostřeji v řeckém slunci.

V létě, jež minulo, objevil na jednom poloostrově pláž, velkou tak právě pro tři malé rodiny. Ovšemže byla skalnatá, ovšemže cestu k ní ukazovaly jen ostnaté větve divokých oliv.

Moře tu bylo jako nebe a vydávalo své pomíjivé dary. Břéťa Rychlík se potopil na dno a vylovil hodinky. Byly to švýcarské hodinky a stále ještě ukazovaly správný čas.

Podívám se trochu dál, řekl tehdy Jirka a skočil do vody. Pustil se na osamělý lov. Připlaval, až když slunce viselo šikmo.

Co tobě moře vydalo? volali jsme pateticky pod helénskou oblohou.

Kámen, řekl a rozevřel dlaň. Měl na ní řecký kámen uloupený moři. Ukazoval čas, který byl, i ten, který bude.

5. června 1993

Volná noha u stolu

(Za Bohumilem Hrabalem)

Mám na mysli „volnou nohu“, nikoli volnou nohu. Tu druhou lze upevnit, přiklížit, přišroubovat, přitlouci, vyměnit, popřípadě i s celým stolem vyhodit.

Ale pravá volná noha se bez stolu neobejde. Stůl je postel i kostel mužů brka, pera i šrajbmašiny (řečeno s Hrabalem česky).

Zvláštní odrůdu volné nohy tvoří ti, co se živí vysedáváním u psacího stolu, ale ožijí teprve tehdy, když usednou ke stolu hostinskému.

Každý ovšem nesedá. Papá Hemingway například prý tvořil vzpřímen u psacího pultu jako nějaký advokátní adjunkt – a do křesla se svalil, až když v rukopise škrtal. (Škrtání je na celém psaní to nejtěžší.)

Když doškrtal, vstal a odebral se k jinému pultu. Na vysoké noze barové židle ožil a vedl při „cuba libre“ řeč o Castrovi nebo Frankovi, o býčích zápasech či zápasech kohoutů.

Jiní, zvláště básníci, se obešli bez stolů, pultů – i rohoží. Od rodinné odešel například v 8. století jeden čínský básník. Vystoupal na mrazivou horu Chan-šan, převzal její jméno a zapomněl na své.

Na vichrném vidrholci pod horským srázem sedal a psal v prohlubni plochého kamene.

Raduji se z každodenní cesty
V révoví a v slujích pod mlhou
Přirozeně cítím, volně dýchám,
Společností oblaka mi jsou
Jsou tu cesty, nevedou však k světu
S kým a o čem přít se tedy mám?
Sám usedám na kamenném loži
Plná luna stoupá na Chan-šan

Když si u mnichů v dolině vyžebral krapet rýžového vína, zatoužil po společnosti. Na Mrazivé hoře však krčmy nebylo. A tak si po práci (tj. po básni) povídal sám se sebou, brblal, mumlal, zpíval si a tančil. Od pamětníků si vysloužil pověst potrhlého blázna, ale dobrá báseň mívá mnohem delší život než špatná pověst.

„Člověk si postavil dům, aby udržel svět a počasí za dveřmi,“ napsal v dopise svému podpůrci Dylan Thomas. Sám si však nikdy žádný dům nepostavil – a v žádném z těch půjčených dlouho nepobyl. Když měl psát, zamykala ho jeho žena Caitlin v dřevěné boudě třikrát tři metry na ostrohu nad blátivou mořskou zátočinou, plnou vysokonohých volavek.

Byl to můj třicátý rok nebi blíž
a já zaslechl z přístavu a z přilehlého lesa,
z tůněk škeblí a z pobřeží
vysvěceného volavkou
ranní vábení,
trkání plachetnic do sítí opředené hráze,
modlitbu vody, volání racka a křik havranů,
abych se zvedl
a šel…

Ovšemže se mu vždycky podařilo vyklouznout. A honem do městečka – od psacího stolu k pivnímu pultu – kde libovolným sousedům po pravici i po levici vyprávěl své báchorky a poslouchal jejich pábení. (Tohle hrabalovské slovo tu je na místě: řeč se vedla v mokrém Walesu, a ne v sušší Anglii.)

Nezávazná družnost hospodské tlachavé pospolitosti je pro některé kreativní jedince prostě nutnou protiváhou závazné, pracovní samoty. Například jeden český, vážený a vážný hudební skladatel podřídil své potřebě hospodského hecování i svůj životní režim.

Chodí spát v sedm hodin večer, vstává ve tři v noci. A v deset ráno už má uděláno!

Popsané notové papíry strčí do šuplíku a vyjde na vycházku po ranních hostincích. Rozvalený jako sedlák po senoseči hecuje dělnické a úřednické spolustolovníky, kteří si svůj ještě předlouhý pracovní den zkracují gulášovou polévkou a rychlým pivem. Už má hotovo, chce se bavit – a baví ho vzbuzovat nelibost těch pracujících poctivců k nám, utrmáceným volným nohám. Budiž mu odpuštěno.

To Charles Baudelaire se v náčrtech předmluvy ke Květům zla vyznává, že prahne po klidu a neustálé noci. Ale vzápětí dodává: „Pěvec ztřeštěných rozkoší vína a opia, žízním jedině po nápoji, který je na zemi neznám a který by mi nemohla nabídnout ani nebeská farmaceutka.“

Žádná „nebeská farmaceutka“ také nemůže odlehčit samotu, kterou píšící pozemšťan u psacího stolu prožívá. Tam je na tom jako Chan-šan. Nic nemění, že se před ním místo Mrazivé hory tyčí jen zeď šrajbmašiny – nebo skála počítače.

Tichá samota zůstává a rozvane ji (snad) „příliš hlučná samota“ míst, která se nazývají všelijak. U Sojků, U Hynků, U Zlatého tygra. A třeba i U Nebeské brány. Co my víme. Bohumil Hrabal to ví.

Rychlé špunty a pěkná, pomalá práce podzimu

Za tohle táhlé vzpomínání nemůže listopad, i když se (ve Zdicích) brodím v listí jako Seamus Heaney ve Wicklow. Ale ten se brouzdal „plevami, těmi vysátými motolicemi podzimu…“ Za tohle táhlé vzpomínání může Nobelova cena. Pro malé národy je Nobelova cena za literaturu na chvíli velkou cenou národní hrdosti. Nobelovu cenu za literaturu si někdy v ten den prožijí i ti, kterým je literatura ukradená, a co se týče Nobela, je jim bližší dynamit než poezie. U Irů je to s láskou k poezii a k dynamitu tak půl na půl.

Seamus Heaney je Ir jako poleno a s irským podzimem má své zkušenosti. Ty jeho básničky jsou samá hlína a tráva a hlohy a bukvice a žaludy. Sychravo. Aby si prodloužil léto, odjel v říjnu do jakési řecké vesnice, a tam ho ta zpráva zastihla. Představuji si, že zrovna držel v ruce stopku uzu, té řecké anýzové kořalky, která vás buď nadosmrti přivolá, nebo vás nadosmrti zažene. Představuji si, že neumí řecky, ale když v televizorku nad barem uviděl svou fotografii a uslyšel slovo Nobel, tak trochu uzu vybryndal a pochopil, že jeho dovolená končí. Musel honem domů. Irové ho ponesou z nádraží na ramenou…

Představovat si můžu, co chci, ale vy asi chápete, že na článek to nestačí. Zavolali mi z jedné redakce.

„Máte štěstí,“ povídám světácky do telefonu. „Docela náhodou Seamuse znám. Setkali jsme se na jednom večírku.“

V redakci zajásali. Ale jen na chvilku. Pak správně usoudili, že tohle setkání se jako článek k udělení Nobelovy ceny nehodí.

Nejsem fízl, ani internovaný.
Vnitřní emigrant, mám delší vlasy
a víc přemýšlím: záškodník,
který unikl masakru,
nasadil si obranné zabarvení
kmenů a kůry a každý závan
zmrazí ho až do kosti.

To je úryvek z básně, kterou Heaney napsal ve Wicklow, ale mně připomíná „galapárty“ v jednom americkém městě. To město hostilo kdysi asi týden básníky ze všech koutů zeměkoule. Na jeden večer sem zavítal i Czesław Miłosz, vzácný muž, který byl už tehdy majitelem Nobelovy ceny – a také Seamus Heaney. Ten tu četl své básně a četl je tak, jak vypadal. Vypadal jako farmář, koneckonců na irském statku se narodil, byl podsaditý, rozcuchaný a řídce vlasatý, měl by mít hlínu za nehty, ale neměl. Po neslavnostním čtení poezie následoval slavnostní večírek. Protože každé důstojné americké město má svou malou kopii Kapitolu, odehrávala se párty právě tam. Protože v každé správné kopuli Kapitolu hnízdí vysocí úředníci, nechyběl ani krátký, úředně vtipný proslov. Protože večírky pořádané vysokými úředníky drží v otěžích jejich manželky, stoly se prohýbaly pod nákladem zářivé karotky, svěžího chřestu, křupavých stonků celeru a rakviček plněných špenátem. Protože k párty patří i ohnivá voda, podávalo se perlivé kalifornské. Podotýkám, že pouze ono. Za hlasitého jásání dam vybuchovaly ještě hlasitěji „rychlé špunty“ dovezené ze slunné Kalifornie do (tehdy) pošmourného – nebudu jmenovat. Číšníci baletili mezi stovkou hostů a víno v láhvích šumělo jako z velké dálky Niagára. Bylo to dobré víno. Ohromně šumivé ve sklenici i v útrobách. Bylo to víno dobré jako důkaz lásky. Takové víno by měl dobrý manžel pít se svou manželkou, když je těhotná – moc se na to své budoucí bejby těší, ale přece jen má chuť se drobátko nezávadně rozšoupnout. Zrovna jsem na to myslel, když mi někdo zezadu poklepal na rameno.

„Tváříte se neamericky otráveně,“ řekl. „Já jsem Seamus Heaney.“

„Já vím,“ řekl jsem. „Bylo to pěkné čtení.“

„Tak položte tu zatracenou šampusku a já vám ukážu pěkný výhled.“

Dovedl mě k oknu. Stáli jsme zády k hlaholícímu sálu. Před námi mlčely nízké lesy. Heaney sáhl do náprsní kapsy saka a v ruce se mu objevila placatá láhev v koženém pouzdru. Pěkná práce. Odšrouboval stříbrný uzávěr a vyskočil džin. Třídecový džin irské whisky. Chvíli mezi námi koloval. Chvíli jsme si o něčem povídali, nejspíš o Dylanu Thomasovi. Za zády nám třaskaly rychlé špunty a před námi krajina pokojně shazovala barevné listí. Byla to pěkná, pomalá práce.

O česneku, poezii a chytání zajíců

Zvláštní a záhadný dárek jsem dostal k padesátým narozeninám. Letenku do Soulu plus týdenní placený pobyt v hotelu Ramada – jako pozvánku od jihokorejského ministra kultury na Dvanáctý světový kongres básníků. Světový kongres básníků! Nikdy předtím jsem o něčem podobném neslyšel, a kdybych slyšel, považoval bych to za zdařilou pitomost. Vlastně pořád nevím, co si o tom mám myslet: nejspíš to předešlé.

Ale byl jsem tam a mohu tvrdit, že poezie v Koreji kvete, obchod bují, elektronice se daří, avšak česnek, který tu chroupají od rána do večera jako veverky oříšky, mají drobný a jaksi uchřadnutý.

Mluvil jsem o tom s absolventem Harvardu, básníkem, profesorem práv a prý (naznačili mi jeho přátelé) budoucím ministrem zahraničí. Napsal korejsky báseň o Dunaji a přetlumočil mi ji anglicky. Byla hezká a plná podivné lítosti – jako memorandum naší vlády o Gabčíkovu–Nagymaros. Prof. Lee zde zjara 89. roku byl jako člen mezinárodní právní komise, dokonce se setkal se svým právnickým kolegou Husákem, ale o dunajském mauzoleu se mu povídat nechtělo. Jako básník si uchoval v paměti jen pěkné vzpomínky. „Hned na letišti v té vaší krásné Praze mne anglicky oslovil český muž a vyměnil mi dolary ochotně a tuze výhodně. Čtyřikrát výhodněji a ochotněji než ta nevlídná paní u přepážky směnárny. Byl jsem mu vděčný a hned druhý den jsem si koupil všechny knížky od toho vašeho básníka, co dostal Nobelovu cenu. A česko-anglický slovník. A také kufr.“

„Nač kufr?“ zeptal jsem se. „Na Seiferta?“

Krásně se usmál. „Kdepak, na česnek,“ řekl a povzdechl si. „Váš česnek je tvrdý a obrovský jako dětská pěstička. A kůže našich žen je po něm hebká.“ A dal mi pohladit paže svých dvou mladých přítelkyň, rovněž básnířek. Básnířky upily vína jako ptáčátka a obratně uchopily z misky stroužek česneku ve sladkokyselém nálevu. Tichounce chroupaly. Zoubky měly drobné a perlové, paže hebké a vonné. Po česneku. Pravil jsem, že slovo česnek uvedl do české poezie Seifertův poživačný kolega Nezval. A pak jsem pravil oběma básnířkám, že jsou krásné. Básnířky na mne upřely tmavé zářící oči. „Co je to krása?“ zeptala se ta, která studuje v USA. „Jen estetická kategorie,“ odpověděla si sama.

„Ne!“ zvolal jsem naprosto věrohodně. „Krása je něco, co cítím přímo tělesně. Jako horkost v ústech a chlad na páteři.“ A upřel jsem na ně rýžovým burčákem zakalené oči. Korejské dívky uraženě užasly, prof. Lee si odkašlal a náš spolustolovník, konzultant a poradce několika jihokorejských firem, rovněž básník, řekl: „Jezte víc česnek. Česnek vyrovnává tělesnou i emoční hladinu. A otevřte volný trh!“

„To právě chceme. Chceme se otevřít Evropě, chceme se otevřít světu!“ (Posílám to spíše jako soukromou depeši těm stále ještě užaslým, hebce česnekovým básnířkám.)

„A to je právě chyba,“ usadil mě konzultant. „Nekoketujte s každým, když chcete mít ekonomický úspěch. Rozhodněte se pro jednoho partnera. Je to jako v životě. My Korejci máme takové přísloví: Kdo honí dva zajíce, nechytí ani jednoho.“

Triumfálně jsem se pousmál a opáčil, že my, ač ekonomicky slabší země, máme podobná přísloví hned dvě. Jedno tradiční: „Mnoho zajíců – psova smrt.“ A jedno umělé, které vymyslel náš pan prezident, zní: „Chyť zajíce, ať ho máš!“

„Správně,“ pochválil si konzultant i prof. Lee. „Ale ten zajíc ať je korejský – a ne japonský. Neboť největším posláním Japonců je válečnictví. A pak obchod. Zatímco nejvyšší poslání nás Korejců je odedávna poezie. A pak obchod. Vyřiďte to panu Havlovi, sám je přece básník, a jeho ministrovi zahraničního obchodu. Mimochodem – ten je také básník?“

„Pevně doufám,“ řekl jsem a jal se hůlkami honit bílý půlměsíček ve své misce. Chyť zajíce, ať ho máš! Za jejich elektroniku náš česnek.

35 000 básníků a deus ex machina
Allen Ginsberg

(Reportáž o třech dějstvích)

Osoby děje:

Básníci. Švitoří, cvrlikají, krákorají nebo mlčí v jazyce anglickém či v řeči hostitelské země.

Místo děje:

Soul, přesněji Ramada Olympia, hotel s umělým vodopádem, bazény, saunami, salóny, s tiskovým střediskem, promenádním orchestrem a dvěma zubními kartáčky na osobu a den.

Dějství první:

Hned u vchodu do mramorové haly, odkud zaznívá uvítací řeč prezidenta kongresu, vás osloví korejský gentleman v oxfordském obleku a tiskne vám do dlaně svou vizitku. „Básník?“ ptám se nejapně. „Ano, básník jehly a nitě,“ prohlásí a hned mi bere míru.

„Jsme básníci, jsme ti, kteří mohou přijímat a vysílat elektrické vlny senzibility!“ zní ze sálu a já se marně bráním krejčovskému Mefistovi. Už si načmáral do notýsku všechna má významná tělesná data, už chce jen znát číslo pokoje, kam mi zítra ráno přinese smoking…

… když tu náhle jako deus ex machina zjevuje se Allen Ginsberg.

Mnohem hůř oblečený než já, ve svetru a s kabelou přes rameno, jediným mrknutím poznal přesně, co já jen tušil. Totiž že úhrada za smoking nebude v režii jihokorejského ministerstva kultury, jehož úradku a štědré kapse vděčím za to, že jsem přiletěl, že tu stojím, že tu budu chodit a lovit z mís všelikou mořskou i suchozemskou havěť a rovněž švitořit a cvrlikat a krákorat a mlčet.

„Musíš poznat Vozněsenskýho!“ volá Ginsberg a vleče mě z dosahu krejčího. Jsem zachráněn. Díky, dobrý americký strýčku. Zaslechl jsi mé němé kvílení.

Dějství druhé:

Večerní recepce v třicetistupňovém vedru pod širým nebem. Tmavě modrá obloha a ultramarinová voda v bazénu, kolem něhož jsou stoly a mísy s masy, ovoci a zeleninami, krabi, ústřice, chobotničky, břichatí uzení lososi, jakož i uzené vepřové nožičky (národní pokrm), půlměsíčky česneku v sójové zálivce a pálivé zelí kim-či, pizza plněná krevetami a špenátem, recept, který Marco Polo prý ukradl Korejcům a Itálie si zrádně ten vynález přivlastnila, a dál za bazénem bílý klavír, z něhož se perlí Chopin a všude okolo na čtyři sta poetů a vykladačů poezie.

„U nás je 35 000 publikujících básníků,“ oznamuje mi jeden z nich, a zdá se, že je připraven všechny své jihokorejské kolegy vyjmenovat. Mé ohromení hraničící s hrůzou ho však zarazí.

„A kolik máte básníků u vás?“ zeptá se.

„Asi tak padesát,“ vyhrknu.

Ohromení a hrůza se teď stěhují na tvář tazatele. Dvakrát si dá zopakovat tu směšnou cifru, a nakonec ji přijme jako dobrý žert. Nechává vtip kolovat, všichni korejští básníci se usmívají, poplácávají mě, jako by mi brali míru…

… když tu náhle jako deus ex machina zjevuje se Allen Ginsberg.

V khaki bundě, s neskutečně vrchovatým talířem v ruce, přes rameno kabelu, vmísil se do hovoru. „Nejde o to, kolik je kde básníků, ale za kolik každý z nich vydá,“ praví a vyptává se, kde teď jsou a co teď dělají. Totiž Miroslav Holub, Egon Bondy a Ivan Jirous.

„Musíš ochutnat suši,“ vleče mne z korejského obklíčení k japonským jednohubkám. V mihotání blesků tu stojí fotogenický Andrej Vozněsenskij, celý v bílém, hlavu po ruském básnickém způsobu lehce vyvrácenou k nebesům, jako by naslouchal hudbě sfér.

„Tady Pavel je z Prahy,“ vrací ho Ginsberg na zem, „ten ti to může potvrdit.“ Ptám se co, a tak Allen zřejmě již po několikáté Vozněsenskému vypráví, jak byl v květnu na slavnosti Občanského fóra v Praze, jak četl na tribuně své verše, jak bylo Václavské náměstí plné, jak ho poslouchalo přes čtyřicet tisíc lidí. „Mám pravdu?“ ptá se mě a já alibisticky přisvědčuju: „Ano, byli tam.“ A lákám i Andreje na podobný zážitek.

„Rád bych do Prahy přijel,“ říká, „ale pořád se ještě trochu stydím. Co já jsem vlastně udělal proti tomu, že k vám přijely naše tanky? Vlastně nic. Napsal jsem jednu báseň s refrénem Kde je Václav Havel? Tou dobou byl zrovna ve vězení. Ale tu báseň mi cenzura zatrhla.“ A zesmutněl ve velkém hereckém gestu. To už i světla nad bazénem pohasínala a dáma za klavírem hrála Valčík na rozloučenou.

Dějství třetí:

Pět dní trval ten slet. Básníci četli své básně, pronášeli své i cizí projevy, všelijak se veselili i nudili, pili, hodovali a dobře se měli. Básníci i našinec. Pak se ti domácí rozjeli do svých domovů, přespolní se rozletěli do svých rodných krajin – a já jsem zůstal. Přestěhoval jsem si tašku ke korejskému básníkovi s citoslovečným křestním jménem Oh. Má krásný moderní domek ve starém korejském stylu v jižní části města a neuznává židle a postele.

Na jedné rohoži spím a na druhé, menší, sedávám. Po dvou hodinách zdřevěním, a on mne zvedne a trochu rozchodí. Je to dobrý přítel. Má kvůli mně i potíže s policií, tou tajnou, jakou my prý už nemáme. Vypátrali, že u něho přebývá host z postkomunistického Česko-Slovenska, a básník Oh nenahlásil „styk“. Hájil se sice naší sametovou revolucí, ale jihokorejská CIA si zřejmě myslí o sametu své. V tom jsme ostatně zajedno.

Asi bych se měl ztratit, říkám si a příští den se mi to daří. Ztratit se v Soulu je tak snadné! Město nabobtnalo z dvou milionů v roce 1962 na skoro 12 milionů v ten den, kdy jsem do jeho ulic vyrazil. A navíc se neustále mění. Ulice, kterou jste odpoledne procházeli, zmizí. Večer je úplně zastavěná. Drobní restauratéři sem dotlačili na dvoukolácích svá pohostinství. Na chodníku vztyčili plachtu zastřešující dlouhý stůl, který má uprostřed plotnu a rožeň. Okolo stolu se sedí, popíjí korejské pivo, rýžové víno podobné mléku zalkoholizované krávy, nebo korejská vodka chutnající jako naše tzv. výčepní lihovina, pokud si na ni ještě vzpomínám.

Přikusuje se cibule nebo česnek a pečená jakási hmyzí pochoutka připomínající chrousty. A k tomu se ze všech stran a koutů valí ZBOŽÍ jako hněv BOŽÍ, jako přírodní živel, jako povodeň. Našinec je ztracen nadvakrát, lapá po vzduchu, jehož je v Soulu díky automobilovému přehmyzení pramálo, neví kudy kam, a hlavně netrefí domů a korejsky se nedoptá, a tak si připadá jako „slepá bába“ postrkovaná dvanácti miliony rozjařených dítek…

… když tu náhle jako deus ex machina zjevuje se Allen Ginsberg.

„To jsem rád, že jsem tě ještě potkal,“ volá, „představ si, že z Prahy pořád ještě nedošel do Washingtonu ten protest!“

„Protest?“

Allen je trpělivý jako pohádkový dědeček. „No ano, protest proti řádění tý zkurvený americký cenzury! Mravnostní cenzura vytasila meče. Voni by zakázali Michelangelovi Davida – jako dětskou pornografii! Musíme to zarazit!“

„My?“

„Jasně že vy! Právě vy s tím musíte začít. Havel a Kořán a Bondy a Jirous!“

„A já!“ slíbil jsem šamanovi déšť.

„OK,“ oddechl si velký americký básník, a protože se v Soulu vyzná jako v kterémkoli jiném městě na světě, pochopil i z mého zmateného popisu, kde spočívá moje rohož u menšího korejského básníka Oh.

Padl jsem na ni jako do peřin.

Dobrou noc, strýčku Allene.

4. října 1990

Pravý živý indián

Máme léto a v televizi opět rudého bratra Vinnetoua a bílého bratra Old Shatterhanda. Hovoří spolu velebně – a česky. Kdysi na stříbrném plátně v dárkovém východoněmeckém balení si říkali: „Mein Bruder!“ Nebyli dabovaní. Jazyk Goethův má k jazyku Apačů daleko, ale pořád je to ještě pro kluky cizí, tedy tajný jazyk. A já dodnes zastávám svůj klukovský názor, že indián by neměl mluvit po našem. Je ho to nedůstojné. Howgh. O televizi domluvil jsem.

Neboť jsem spatřil, zblízka zřel, ba dokonce pár slov (anglicky) prohodil s pravým živým indiánem. Oznamuji, že jméno toho rudého náčelníka v překladu zní Třínohý vlk.

Na parkovišti před indiánskou rezervací v Novém Mexiku trčelo na kůlech plno cedulí. Samé zákazy. „Žádné fotografování! Žádné lihoviny! Žádné magnetofony! Zákaz vstupu psům i na vodítku!“

Průvodkyně nám to pro jistotu ještě zopakovala. „Hlavně taktně!“ volala. „Tito lidé jsou hrdí, ale zároveň velmi citliví. Neuváženým chováním byste se mohli dotknout jejich důstojnosti a za následky naše cestovní společnost neručí.“

Všichni jsme jako jeden muž nechali své kamery, lihoviny, magnetofony, psy a neuvážené chování na sedadlech. Jen mému spolucestujícímu, ruskému dramatikovi a non-fiction autorovi, kterého ostatně můžu jmenovat, protože už má ve světě své jméno (Edvard Radzinskij), něco vyboulilo náprsní kapsu saka. Neměl tam to, co si myslíte, myslíte-li placatku. Měl tam, jak se brzo ukázalo, foťák.

Seděl vedle mne v autobuse, tak jsem se k němu připojil i tady. Taktně jsem pozoroval čtyřnohé nedůvěřivé obyvatele Puebla, opelichané psy, a nasával vůni kukuřičného chleba, který tu ženy (squaws) pekly v otevřených hliněných píckách. I obydlí byla z červené, sluncem vypálené hlíny. To nejhonosnější patřilo náčelníkovi. Třínohý vlk seděl na zápraží, pohroužen do velebného mlčení. Jen ruský dramatik by si tu sochu věků dovolil oslovit.

„Můžu si vás na památku vyfotit?“ zeptal se. A hned vytasil fotoaparát.

Indián vyrazil jako třínohý vlk (nomen omen) a foťák mu vyrval z rukou. Prohlížel si ten bakelitový předmět mlčky, zevrubně a zasmušile. Náhle promluvil: „Made in USSR? Cože?! Vy vyrábíte kamery?“

Pak přístroj dramatikovi vrátil a zmizel ve svém hliněném vigvamu. Když po chvilce vyšel, zdobila mu hlavu chvostnatá paví čelenka.

„S touhle památkou“ (ukázal na fotoaparát) „si mě můžeš vyblejsknout. Na památku, můj bílý bratře!“ Tak pravil pravý živý indián z kmene Navahů a zámek lícních kostí uvolnil k širokému, skoro ruskému úsměvu.

Stál jsem vedle, stál jsem tam v rudém písku a v troskách svých klukovských indiánských snů. Neměl jsem tam jezdit. Karel May věděl, proč se nedobrovolně i dobrovolně držel doma.

Víno je příběh

Častěji brali jsme do rukou sklenici vína než pero.

Jaroslav Seifert – Všecky krásy světa

Víno je rosa bohů a stalo se pitivem pozemšťanů. Říkalo se, že víno je nápoj básníků, ale polykal ho se stejnou chutí Francois Villon i biřicové, kteří ho hnali od města k městu. Nebo z krčmy do šatlavy.

Když chce mít básník jistotu, že vína bude mít vždycky dost a žádný biřic mu sklenici z ruky nevyrve, založí si sám vlastní vinici. To udělal Tom O’Grady.

Tom O’Grady je americký básník a vinař a překladatel Jaroslava Seiferta. To jde dobře dohromady. Na začátku osmdesátých let přijel do Prahy, aby tu v antikvariátech objevoval staré Seifertovy básnické sbírky, a při té příležitosti objevil mladé šedé burgundské.

Bohužel třeba dodat: Tom O’Grady přiletěl v lednu z tabákové Virginie do zakouřené Prahy a při nočním putování narazil na smog a sychravý mrazík – a přišel o hlasivky.

Až po letech se ozval. Prostě nabyl hlasu.

Dear Pavel,

víno není nápoj, víno je příběh a obsahuje v sobě, když mu to dovolíme, i něco z příběhu našeho života.

Tak teď na svém kamenném statku ze 17. století, nazvaném podle staré irské lidové písně Růžová chaloupka, vzpomínám na Prahu. Jak jsem přišel o hlas (a to jsem měl příští den číst své verše na American Embassy), jak jste mě s Jardou protáhli nočními uličkami města za nějakým přítelem doktorem do nemocnice, kde to vypadalo a smrdělo (alkoholem a močí) jako v Dantově pekle.

Celou cestu nás někdo sledoval. Vzpomeňte si. Smáli jste se, že KGB je všude. Omyl! FBI je všude! Totiž nedlouho po návratu do Virginie mě na statku navštívili tři dobře oblečení pánové a diskrétně mi ukázali placku FBI. A zdvořile se dotazovali, co jsem dělal ten a ten den, vlastně noc, ve špitále na Karláku. Jaké mi tam dávali drogy, respektive jaké drogy jsem já dával jim. Fucking business! Svět byl tehdy prošpikovaný tajnou policií a veřejnou blbostí!

Ale už je to za námi a vinice mi letos pěkně urodila. Proto vlastně píšu. Abych Vás pozval s Jardou, nejlíp tak začátkem června, do Rose Bower na víkend.

Jak vás znám, sobota bude bouřlivá a spontánní, proto neděle už musí být promyšlená. Představuji si takovou pozdní snídani (brunch) s houbovou omeletou a jižanskými párečky a slaninou, která na pánvi musí zachřestit a svinout se do ruličky. K tomu budu podávat dopolední lehounké bílé. Odpolední piknik vidím na kamenném patiu: nebojte se ovoce – ke grilovaným kohoutům à la New Orleans. A ovšem mé rosé, které přitahuje slunce…

Večeře už může být prostá, ale sytější. Co byste řekli stejkům na dřevěném uhlí? A po nich konečně přijde suché červené víno. Záleží na počasí. Bude-li teplá noc, doporučuji lehké červené, bude-li chladněji, sáhneme po těžkém.

Snad nemusím dodávat, že všechna vína mají vinětu The Rose Bower a že ta bílá budu rozlévat do vysokých, úzkých sklenic, aby strměla nad talíři a nenatáhla do sebe sice líbeznou, ale vtíravou chuť masa, a že ta červená budou opalizovat v širokých, nízkých pohárech, aby se plocha vína rozprostřela a vydechovala svůj jedinečný buket… ach.

By the way, dýchání vína je velmi důležité. Staré italské přísloví říká: „Včerejší víno uchovej pro zítřejší přátele.“ Proto láhve odšpuntuju a nechám je dýchat už den před vaším příjezdem.

Ale koukám, že jsem se moc rozpovídal o sobě, vlastně o vínu. Proto končím. Je čas, abych přiložil ucho k sudům.

A co vy? Co je nového na vaší, teď už svobodné, vinici? Co děláš? A co teď dělá Jarda? Líbám čtenářky Seiferta, dívky z Prahy.

Tvůj Tom

Milý Tome!

Díky za pozvání a za dopis. Moc jsem si na něm pochutnal. Pokud jde o tu naši svobodnou vinici, tak Jarda už není primátorem matičky Prahy, ani šéfredaktorem Playboye, nýbrž doufám zase spíše sám sebou. A já? Já jsem ti právě teď ukradl dobrou půlku fejetonu. Jsem zvědav, jestli to hoši z FBI vypátrají. Zdravím je.

Tvůj Pavel

Nechci žít nonstop

(Kurtu Vonnegutovi)

„Já chci žít nonstop!“ provolával populární zpěvák Michal David, když byl ještě skotačivý a dychtivý janeček a podniků NONSTOP pro normální smrtelníky nebylo.

Vzpomínáte?

Vzpomínám si pouze na jeden. Byl pro smrtelníky, co víc, byl přímo smrťácký a stál ve Vodičkově ulici. Říkalo se mu Nerezbar, už nevím proč, vzpomínky mi zrezly.

Člověk tam dostal po půlnoci a dál k ránu pivo. K stání. Musel si ovšem napřed obstarat alibi v podobě uvadlého guláše nebo ustydlé polívky. Pivo se podávalo takzvaně pouze k jídlu. Ale bylo.

Bylo pivo.

Pivo bylo, ale nebyly záchody. Přišel hygienik a nonstop zavřel. Od té doby jsem na nonstopy zanevřel. Teď jsou, jsou všude, tedy je míjím. Mířím do postele.

Neználek by řekl, že dostane největší chuť na pivo, když je venku vedro, prašno a uvnitř vyprahlo. Chyba. Člověk dostane největší chuť na pivo, když není.

Když dojde sud – „a přeci nebudu pro vás načínat“.

Když významně pleskne mokrá utěrka přes výčepní stolici. Když padne noc a hostince jsou černější než nebesa. Tehdy může být venku mrazivo, vlhko a uvnitř napojeno, ale přesto člověk dostane magickou chuť na pivo. Tak to chodí.

Míval jsem kdysi představu, která, jak tak koukám kolem sebe, už neplatí. Míval jsem představu, že mladík, aby měl v hlavě jasno, musí si ji nejdříve zaneřádit Dostojevským a Célinem. Že nejdřív musí projít cestu do hlubin noci („Stačí zavřít oči. Je to na druhé straně života,“ říká Céline), pak musí hledat s Fjodorem Michajlovičem bílé noci… a tak se pomalu dostane třeba k Vonnegutovi.

V oněch dobách, kdy ještě nebyly nonstopy, ba snad ani to slovo v mateřštině nebylo, dělali jsme si v hlavě jasno tak, že jsme procházeli Prahou z jednoho konce na druhý, a tím jsme zrušili a naplnili čas, který se klenul jako most mezi pivním šenkem, jenž zavíral nejpozději – a tím, co otvíral nejdříve. Účastníky těchto intelektuálně – pochodových cvičení nebudu jmenovat. Protože o mrtvých jen dobře a o akademicích jen šeptem. Zato ty jitřní hospody jmenovat můžu: U Krále železnic, U Kalendů, U Váhy.

Bývali jsme humanisti a skeptici. V ovzduší nesvobody dávali jsme si svobodu. Například: kdo neměl dost sil, aby s ostatními prochodil několik hodin pustým nočním městem vyčkávaje kuropění a pivní pěny, mohl si dát doma dvacet.

Pod jednou podmínkou ale! Že si nařídí budík na pátou a přijede první ranní tramvají, pěkně růžový, zase za námi popelavými, k Váze. Hej hou.

Pivo. I slovutný americký spisovatel Kurt Vonnegut tvrdí, že pivo je magické slovo. Jako humanista svěřil pivu jednu ze svých vizí světa: „Představoval jsem si dobu, kdy se znudění, ušlápnutí a vyčerpaní na celém světě vzpruží pivem bojovníků za svobodu.“

Encyklopedie piva sepsaná jmenovcem světlého černého zpěváka Michaela Jacksona tuhle značku neuvádí. Ale jistě nejen proto skeptik Vonnegut dodává: „Samozřejmě že pivo má ve skutečnosti tlumící účinky, jenže chudí lidé nikdy nepřestanou doufat, že je tomu naopak.“

A hrome. To je zároveň smutné i povzbudivé.

P. S.

Kurt Vonnegut přijel v roce 1985 neoficiálně do tehdy oficiálně nonstopůprosté Prahy. Několik českých autorů a samizdatových přátel se s ním sešlo a americký autor projevil chuť podívat se „mezi lidi“. Ale kam v tu hodinu? Jediný nonstop tehdy byl překladatelský. U Kořánů. Tak jsme tam šli. So it goes.

Opařený, ale šťastný

Tak Silvestra 1996 mám za sebou, říkám si, to je dobré, neboť shlučovací povinnost vypsaná na tento den je mi protivná. Představa, že bych měl lokat sladké šampáňo z kolující láhve na Václavském náměstí dlážděném střepy, mne děsí.

Uskakovat před pšoukajícími dělbuchy a radovat se ze světlice, která vzápětí nějakému chlápkovi na chodníku propálí šusťákovou bundu, mi připadá nedůstojné. A to nemluvím o psech.

Máme dvě. Jsou to fenky po meči i po přeslici z urozených rodů, i když na to nevypadají. Původní gen mají tibetský. Rachot modlicích mlýnků buddhistických mnichů, to je tak asi decibelová míra pro ně únosná. V kanonádě silvestrovských petard a vietnamských ohňostrojů jedna z našich čubiček jata hrůzou noruje v peřinách a druhá tančí. Jde o takzvaný tanec svatého Víta, neboli, pravil veterinář, o příznaky epilepsie.

Už kvůli nim trávíme Silvestra za utěsněnými okny v kruhu psím. Jen aby se neřeklo, před půlnocí (tichounce) otevřu láhev suchého sektu na přípitek.

Tak Silvestra máme za sebou, to je dobré, říkám si, do konce milénia už jen třikrát, a pak zase piánko, euforie vyšumí, hysterie vyprchá a všechno začne opět od nuly. Vlastně od tří nul…

A Silvestr tisíciletí? To už mám vymyšlené. Tu slavnou noc strávím v Koněpruských jeskyních, termosku s grogem, spacák a baterku s sebou.

Prý přeháním. Ne, jen se pokaždé ptám, proč mám slavit svátek jakéhosi Silvestra, když osobně žádného neznám (ani toho Stalloneho) a když každý z nás má zkušenost, že nejlíp se vydařil a nejdéle protáhl právě ten večírek, který nebyl plánovaný? Který se neočekávaně přihodil.

Na jeden vzpomíná moje žena, i když na něm nebyla. Na letopočtu nezáleží, venku byl prostě ošklivý zimní husákovský večer. Tak jsme si řekli, že si uděláme pěkný domácí večer. Já dojdu pro uhlí a ona uvaří kotel rajské polévky se sýrovými knedlíčky.

Jen tak v bačkorách sešel jsem ze čtvrtého patra do sklepa, naplnil dva uhláky a jen tak z rozmaru, nebo snad abych se ujistil, že se nic nezměnilo, že venku je stále ošklivý zimní husákovský večer, odemkl jsem domovní dveře a vykoukl na ulici. Prázdnou Sázavskou kráčel Magor zvaný Jirous, byl dohola, a to znamenalo, že kráčel zrovna z kriminálu. Jirous zvaný Magor byl tehdy uměnovědec, undergroundový teoretik a protisocialistický výtržník. Dnes je básník, undergroundový praktik a protikapitalistický výtržník. Když mě potká, řekne „puč mi stovku“, tehdy, když mě spatřil, řekl „poď ke Žluťákovi“. Je to kousek. Tak proč bych se na chvilku nestavil? V přízemním bytě pokulhával Hrubý, zvaný Žluťák. Žluťák zvaný Hrubý byl tehdy recepční v hotelu Kriváň a míval v každou noční i jitřní hodinu pod recepčním pultem pivo a becherovku pro estébáky a pro kamarády. Dnes je hercem Divadla na tahu a prodává vonná thé v jedné staroměstské čajovně. Pivo a becherovku pod pultem nemá ani pro kamarády (to by mohl), ani pro policajty (to už nemusí).

Tehdy v tom přízemním bytě čekalo na navrátilce z kriminálu hodně přátel a z uvítání se vyvinul pořádný mejdan. Naštěstí naneštěstí si z té noci nic nepamatuju.

Nastalo pěkné zimní husákovské poledne, když jsem se v bačkorách konečně šoural domů. Nohy těžké, hlava jasná. Vynesu do čtvrtého patra dva uhláky a hned ve dveřích se hlasitě dožaduji své polévky. Byl to trik: chtěl jsem tak rafinovaně naznačit, že nic hrozného se přeci nestalo.

Mlčky postavila hrnec na sporák a gestem mě pozvala ke stolu. Polévka voněla a žena mlčela. Ten kotel horké rajské polévky se sýrovými knedlíčky ke mně nesla nekonečně pomalu a pak mi jej nečekaně rychle obrátila na hlavu. Zůstal jsem jako opařený. Ale šťastný!

Byla taková doba. Vážili jsme si domova. Venku se zavíralo a sem tam pouštělo. Má žena teď po létech na ten večírek vzpomíná ráda. Nerada vaří.

Rum do čaje – čum do ráje

Průpovídky většinou neznají svého autora, ale jakože výjimka potvrzuje pravidlo, „rum do čaje – čum do ráje“ mohou literární historikové připsat básníku Vladimíru Holanovi. Je to zaklínadlo pro holčičky, které jdou se skleničkou od hořčice do blízkého hostince pro rum – a potřebují nějakou mnemotechnickou pomůcku, aby nezapomněly, cože to mají tatínkovi koupit.

Já jsem jako chlapeček tatínkovi pro rum nechodil. Chodil jsem pro rum mamince. Maminka měla rum ráda, do koblih. Tvrdívala, že jedině po rumu těsto na koblihy skutečně zvláční. (Že rum tuhle schopnost má, jsem shledal jednou nebo pětkrát i na sobě.)

Kolem Vánoc jsem zase chodil pro rum do likéru, kterému se říkalo a říká vaječný koňak, přestože v něm žádný koňak není. Jako by se za rum styděl, nikdo tomu rodinnému vánočnímu nápoji neříká vaječný rum. Berte to jako téma k úvaze.

Rum je hrdý pária mezi destiláty a zná svou cenu, přestože patří k těm nejlevnějším. Je družný a nijak se nevzpírá tomu, že je používán a zneužíván: do koblih, do kafe, do čaje, do piva (brrr!), do horké vody, do teplého mléka, do coca-coly a… doplňte si sami.

Radím vám, nikdy neohrnujte nad rumem nos. Nikdy nevíte, kdy rum budete potřebovat. Nikdy nevíte, kdy vás zasype sněhová lavina. Není znám případ, že by pohřben pod lavinou někdo zahnal bernardýna se soudkem rumu na krku. Tehdy si nahne i otrlý abstinent.

Vím, že jsou onačejší kořaličky, dokonce jim dávám přednost, ale jako tuzemec těžko v tuzemsku snáším, když zaslechnu, jak vrchní povýšeně odsekne: „Pane! U nás rum nevedem!“

Nerad bych byl považován za rumového advokáta. Rum má značně pošramocenou pověst, má za sebou pořádnou aféru vinou podvodných výrobců i prodejců, mafiánů, kteří by měli chodit se železnou koulí na noze a s bílou holí v ruce. Ale ani před tím si nestál společensky nejlépe. Doktor Milan Kaláb, proslulý v uměleckých kruzích coby Lord Strážce Jater, dokonce rum výslovně nedoporučuje. Jako citlivý muž a lékař si ovšem musí být vědom toho, že po strništi života těžko se chodí člověku bosky, dobře se rázuje ve vyšlapaných botách a nepohodlně se kráčí ve střevících vypůjčených či zcela nových. Berte to jako metaforu.

Řeknu-li „Rum a mléko ničím nenahradíš!“, bude to znít jako nejapný pokus o bonmot. Ale jsem hotov to vysvětlit. Nuže, několik mých přátel odešlo v uplynulém dvacetiletí do různých cizin zvaných souhrnně exil. Vesměs si zachovávali „paměť domova“. Ta paměť se napájí z výtažků vzpomínek, z prožitých událostí, útržků slov, vůní a chutí. Pár mých přátel si zcela nezávisle stýskalo nad tím, co za mořem nenašli. Slyšte: tuzemský rum to byl a prachobyčejná stánkařská hořčice!

P. S.

Omlouvám se vládě Spojených států amerických a jmenovitě celním orgánům na Kennedyho letišti v New Yorku za přestupek, jehož jsem se dopustil v září roku 1987 tím, že jsem nezákonně provezl v kufru s jednoduchým dnem pro své české přátele 5 (slovy pět) litrů tuzemského rumu a 3 (slovy tři) litry plnotučné hořčice. Berte to jako přiznání.

Where are you from?

(Dvě americké scénky)

V první kapitole konverzační příručky pro lidi, kteří míří do USA, by měla být otázka: Where are you from? Američané se tak příchozích ptají. Odkud jste? S tím souvisí otázka: Kde jste doma?, ale takto se taktní člověk neptá.

Jiří Voskovec prý říkal, že je doma tam, kde si pověsí klobouk. Ale já na klobouky nejsem. Líbí se mi jedině ten ve křoví.

Páně Voskovcův bonmot platí ostatně asi jen pro USA. Tam, zdálo se mi, bývají cizinci snadněji doma než třeba u nás v Evropě. Alespoň si to mezi sebou dávají najevo. Na důkaz přikládám dvě scénky ze života.

Scénka první

Stalo se ve Far Rockaway, což je výspa New Yorku, šplouchá tam zbloudilý špinavý oceán, manhattanského taxikáře do takové díry stěží přemluvíte, ale sviští tam omlácený vlak podzemní dráhy. Take the A-train zpívala Ella Fitzgeraldová. Tak to je on.

Ve Far Rockaway žijí v nervózní symbióze nyní hlavně stěhovaví Portorikánci a ortodoxní Židé. Těm prvním zní z mušlí walkmanů karibské reggae, ti druzí jako by slyšeli z dávna zpěv haličských synagog.

V úzké ulici si Žid v černém klobouku zaparkoval svou bílou káru vedle dřevěné dvoukolové káry Portorikánce v baseballové čepici obrácené kšiltem proti směru jízdy. „Táhni!“ zařval Portorikánec. „Tady stojí moje kára!“

„Není tu zákaz stání,“ odpověděl klobouk. „A při dobré vůli se tam vejdeme oba.“

„Na mě se vytahovat nebudeš!“ kopl Portorikánec do bílého buicka. Žid si teskně prohlížel vzorek zablácené podrážky na blatníku svého automobilu. Nic neříkal. To baseballovou čepici přimělo, aby vyjasnila své stanovisko. „Já mám káru, ty máš káru. Já jsem Američan, ty jsi Američan.“

„Správně,“ souhlasil Žid. „Já jsem Američan, ty jsi Američan.“ A opatrně načutl loukotě dvoukoláku.

„Jasně,“ souhlasila čepice. „Ty jsi člověk, já jsem člověk. Oba máme svoji hrdost a oba jsme tu doma.“

„Ovšem. Oba máme stejnou ústavu,“ přikývl klobouk.

„Tak vidíš,“ zašklebila se čepice.

A rozešli se. Klobouk zmizel ve vratech banky, čepice za vrátky barové nálevny.

Scénka druhá

Stalo se v San Franciscu. V jedné z těch uliček, jako stvořených pro sáňkování mých klukovských žižkovských let, je malá čínská kulinářská dílnička. Velice starý Číňan a jeho vnuk tam připravují jídla „take-away“, vezmi si domů nebo do úřadu, kam chceš. Stařec byl rituální kouzelník. Sekáčkem dokázal vykostit kapra a způsobem zvaným ti-chua-kchuai vytesal vepřovou ledvinku do tvaru orchideje.

„Odkud jste?“ zeptal jsem se po americku.

„Šan-tung. To nebudete znát,“ odpověděl mladík.

„Náhodou znám. Poloostrov Šan-tung. Podle písemných zpráv se tam už od pátého století pěstovalo čínské zelí.“

„Ano, šantungské zelí. Ale slávu si přivlastnil Peking. Teď se mu všude říká pekingské zelí. A odkud jste vy?“

„Z Prahy. To nebudete znát.“

„Náhodou znám. Máte výborné pivo. Jak se jen… budvar?“ zatápal.

„Správně, ale nevaří se v Praze, nýbrž v Budějicích. Jenže značku si přivlastnili v Americe. A říkají tak plechovkové močopudné břečce,“ ozval se ve mně vlastenec.

„Budweiser,“ přikývl čínský mladík. „To Američané dělají. Rádi si přivlastňují. Ale nechci moc pomlouvat, sám jsem Američan. Chápete?“

Konfucius za výrobním pultem cosi trpělivě skřehotal.

„Promiňte, děda chce vědět, o čem si povídáme. Musím mu to přeložit. Víte, on je pořád Číňan…, i když už je vlastně taky Američan. Chápete?“

„Chápu,“ řekl jsem.

Mládenec mi podal chřupavý závitek zvaný štěstí. Rozloučili jsme se. V parku si to rozbalím a přečtu. Ke každému chřupavému štěstíčku je totiž přibaleno chutné čínské příslovíčko přeložené do američtiny. Pravý Američan ale ty moudré hlouposti nečte. Jen cizinci… Proto když si ke mně na lavičku přisedla velice růžolící americká stařenka, bělostně se usmála: „Where are you from?“

Where is your local?

Je čas dovolených, slušelo by se tedy psát o cizích metropolích. Nebudu. Sedím doma, abych mohl otevřít dveře těm, kteří se naopak z cizích metropolí poženou do té naší pohostinné. Vždyť už v roce 1792 si jistá Herberta Piozzi pochvalovala: „Žádná hospoda zde není tak špatná, abychom v ní nedostali bažanta a často též koroptví polévku.“ Sedím doma a mám bažanta v mrazáku; je to takový můj zvyk. Vždycky si odleželého bažanta nechám zmrazit na léto: jednoho z těch tří, které mi každý rok položí pod stromeček můj lesní bratr; to je zase jeho hezký zvyk.

Bažanta tedy mám a mám v cizině i dost různých známých, protože jako si někdo snadno nadělá nepřátele, já si na svých (nemnoha) cestách nadělal hodně kamarádů a přítelkyň. A ti a ty se čas od času ozvou, přijedou do té naší matičky, složí si u nás v předsíni kufr a zeptají se: „Where is your local?“

Už se té otázky bojím. Rozumím jí, vím, že je v ní obsaženo toto: „Kamaráde, cesta byla úmorná, pro dnešek žádné památky, Hradčana počkají, teď se sebereme a půjdeme do tvé místní hospody nebo vinárny na pár… Kde máš ten svůj lokál?“ Ale kámen úrazu je v tom, že mi někdo soustavně už čtvrt století tyhle mé místní lokály bourá, nebo alespoň mění v něco nepřijatelného.

Známým z ciziny o tom nevyprávím, ale vám neznámým si snad postěžovat můžu. Tak tedy: míval jsem tajnou pracovnu v Karlíně a můj „local“ byla denní vinárna U osledního penízu. Scházeli jsme se tam tajně s jednou ženou, bývalo to krásné, ale sunulo se k nám pod zemí metro. Blíž a blíž – a pak všechno vyletělo do vzduchu, jen se prašně zakouřilo. S jinou dívkou netajně, nicméně bez vědomí bytového úřadu, bydleli jsme v obrovském bytě ve Spálené ulici a „local“ byl nabíledni: U Ježíška. To bylo víc než vinárna, tady utkvěl čas. Tady člověk měl pocit, že sedí s přáteli – totiž i s těmi, jejichž osudy a povídky a básně znal jenom z knížek. Bývalo to krásné, ale pod námi blížilo se metro, a když nakonec uhnulo, umanul si nějaký nepotrestaný prevít, že právě tam bude stát Máj. (Viz: obchodní dům, dnes K-markt). Přítomnost i minulost vyletěla do vzduchu, jen se prašně zakouřilo.

Na protější straně ulice zůstalo stát U Šupů. Chodilo tam tehdy undergroundové a samizdatové bratrstvo, protože U Šupů bylo levně a nemuselo se šeptat. Pan vrchní měl totiž za povinnost podávat do Bartolomějské hlášení (a snad i obsluhovat kromě hostů nějaký odposlouchávací přístroj). Ale byl to hrdina své doby: na Silvestra vinárnu zavřel pro veřejnost – a hostil z vlastní kapsy pouze vlasaté i lysé „hlášené“ štamgasty. Ta hlášení ovšem byla geopoliticky pramálo významná. Nestálo to ani za demolici. U Šupů se prostě změnilo v podnik vyšší, tedy nedostupné cenové skupiny.

Ale co, stejně jsem se potřeboval trochu usadit. Sbohem Karlíne, sbohem „zlatý kříži“, vítejte zase Vinohrady!

Ani tady jsem svůj lokál hledat nemusel. Znal jsem ho odedávna jako U Lojzy, a teď jsem se k němu jenom přistěhoval. Točil se tu velkopopovický kozel, když to ještě bylo znamenité pivo, a třebas už se jmenoval U Tržnice, hospoda to byla „vo něčom“, jak říkával usedlík a šansoniér Jaroslav Jakoubek, po němž jsem zdědil hůl a jsem na to patřičně hrdý.

Když brzo po odzvonění přijížděli první známí z ciziny a ptali se: „Where is your local?“ – bral jsem je právě sem. Ale přišla restituce a adaptace, u Tržnice se to změnilo k nepoznání – a já nejsem kukačka. Jen tak neusadím vejce do cizího hnízda. Sedím doma. My house – my local.

Krásná bláhová Dajána

Jmenovala se Kimberley. Potkal jsem ji nejprve na ulici v Portlandu (stát Oregon) a hned mi utkvěla její tvář a nohy. Šla sama proti proudu.

Hlavní třídou totiž kráčel průvod amerických manželek či neprovdatelných a neprovdaných žen, vesměs v takzvaném středním věku. Vydaly se horlit před Hilton, hotel, kde se právě slavilo jakési výročí Playboye. Ten špalír spojovalo přesvědčení, že dobře placené pózující dívky v útržcích spodního prádla či bez, snímané na skvělý barevný materiál skvěle placenými fotografy, jsou jen povolnými nástroji v rukou mužů, jejichž životním cílem je ponížit ženu na erotické zboží.

Podruhé jsem Kimberley viděl ve striptýzovém baru. Tam mi utkvělo všechno její ostatní.

Proč na to vzpomínám? Protože jméno Kimberley tak prudce voní. Ostatně nevzpomínám na ni takto mediálně poprvé. Brzy potom, co spisovatel a vážený přítel Arnošt Lustig usedl do šéfovského křesla Hravého chlapce, poslal jsem mu otevřený dopis, v němž jsem ho prosil, aby zkusil pomocí své informační sítě objevit Kimberley, ať je kde je. Ale neozval se. Nepodařilo se asi. Avšak! Stalo se něco nečekaného. Kimberley se mi teď, po létech, ozvala sama!

Kimberley… Kimberley byla napůl Irka a ta druhá (otcovská) polovina krve byla jižní, sicilská. Její kůži barvy lesního medu v záři reflektorů prosvěcovalo plavé chmýří. Hernán, mexický povídkář a můj spolubydlící, ji nazýval nepříliš originálně „včelí královnou“…

Kimberley tančila živě v baru přímo proti hotelu, kde jsme (nejrůznější spisovatelé z různých zemí) nějaký čas bydleli. Chodili jsme se na Kimberley dívat, protože v Portlandu (stát Oregon) toho jinak moc k vidění není.

Její tanec se skládal ze tří aktů, při nichž si postupně odkládala, co měla na sobě, aby v tom třetím setrvala pouze jako akt. Dave Brubeck k tomu hrál na piáno (z desky) Dajánu beze slov. Jak byla první dvě dějství jejího tance poutavá a povznášející, tak se mne vždy to vrcholné třetí dějství dotklo jako rozhorlené americké manželky. Nahá medová Kimberley se ovíjela kolem dřevěného sloupu, který stál uprostřed jevišťátka. Co ovíjela! Ona s ním přímo obcovala! Bylo to ponižující.

Pár portlandských povalečů a všichni přítomní zahraniční spisovatelé jí však za to tleskali, hýkali a dupali – a kladli na portál dolarové i větší bankovky. Aniž by se jí dotkli (to se nesmí!), ponížili ji na erotické zboží.

Takhle jsem jí to řekl, když se oblékla a odcházela domů. Dohonil jsem ji v boční ulici a takhle jsem jí to řekl a myslel jsem to upřímně a vážně.

Kimberley užasla. Byla naměkko. Svěřila se mi, že loni pózovala pro nějaký pánský časopis, aby měla na studia, letos že studia na divadelní škole přerušila a vzala tohle, aby měla na studia pro příští školní rok.

Tu „etudu se sloupem“ také nesnáší, svěřila se mi, ale bez ní to prý nejde, když ten sloup tam stojí. Jako v těch hrách od Čechova, řekla. Když v prvním dějství visí na zdi puška, musí z ní v posledním dějství někdo vystřelit.

Ten argument nás sblížil. Nakrátko stali jsme se světloplachými přáteli.

Často jsem na ni v přítmí myslel – a teď se tedy ozvala! Divadelní školu, píše, stále ještě nedokončila, ale chystá se do Prahy. Ráda by tu živě tančila. Něco podobného jako tehdy („vzpomínáš?“) v Portlandu, jenže už bez toho „ponižujícího sloupu“.

U nás to prý bude možné, píše, vaši muži jsou jistě vnímavější a citlivější, i když ví, že jedna vlaštovka (to jako já) jaro nedělá, i když ví, že už nejsme ani to Československo, a tak dále a tak dále. Dopis plný víry a dychtivosti provázený její fotografií v žertovných plavečkách…

A já teď nevím. Cítím k ní zodpovědnost a nevím. Bláhová krásná Dajáno, nezklamou tě ti zdejší muži? Nevyštípají tě naše ženy? Nejezdi raději, please!

Zazipovaná Kimberley

(Druhý otevřený dopis Arnoštu Lustigovi)

Milý a vážený příteli, jemuž se sluší vykat, i když nám nabídne tykání, už podruhé Vám otevřeně píši. A znovu o Kimberley.

Za tu dobu, co se známe, jsem Vám nikdy neposlal zavřený dopis. Pouze pár pohlednic. Začínám se podezřívat, že šetřím na známce, co hůř, že si za dopis, který Vám píšu ze srdce, nechám dokonce zaplatit od různých redakcí, například BAR&MAN, Týden, Literární noviny aj.

Vy víte, že jsou zážitky, z kterých se člověk musí vypsat. Jinak se jich nezbaví. Ale zároveň líp než kdokoli jiný jste poznal, že některé zážitky „člověk psací“ vypsáním nepohřbí, nýbrž naopak je resuscituje. Chci říct: způsobí, že jsou stále svěží a orosené jako Kimberley.

Milý Arnošte, o Kimberley jsem Vám už otevřeně psal.

Byl jste tehdy čerstvým šéfredaktorem Playboye, a já, domnívaje se, že Vám toto postavení otvírá přístup ke kartotékám přitažlivě ochmýřených slečen na všech kontinentech, žádal jsem Vás, abyste se ji pokusil vyhledat. Mou Kimberley.

Ale žádná odpověď. Nezbývá mi tedy, než se sebelítostně opakovat. Kimberley měla tehdy před deseti lety pár let přes dvacet. Tatínek jí dal do vínku chmýří barvy medu po celém těle a maminka podobně tónovanou pleť, takže to chmýří bylo spíše tušené než spatřené.

„Já jsem Kimberley,“ řekla mi v Portlandu, stát Oregon, „proč k nám někdy nezajdeš? Vaši kluci chodí.“

„Vaši kluci“ byli spisovatelé ze třiceti zemí světa na okružní jízdě po USA – a „k nám“ znamenalo do klubu Living Dance poblíž našeho hotelu.

A tak jsem přišel. Bylo tam více děvčat, a než došla řada na Kimberley, povídal jsem jí smutné věci o Československu a ona mně smutné věci o sobě. Pak mne políbila na ucho a řekla, že Československo zdálky chápe a miluje. A já jsem poznal, že zblízka chápu a miluji Kimberley. Chodil jsem na striptýz si povídat. Pak přišel čas rozloučení. Poslední tango v Portlandu. Její tanec se jmenoval Miss Zip a skládal se ze tří aktů. V prvním se odzipla z kožené sukně a blůzy. V druhém se odzipla z podprsenky. Naši kluci ožili a pár místních zkouřenců se probudilo. Čekali na třetí akt. Kimberley měla i bikinky na zip. Jeho zuby ohlodávaly její slastné boky… A tehdy, v té vteřině, kdy prsty uchopila jazýček zipu… objevil jsem v sobě hypnotickou moc.

„Nesmíš! Neukazuj jim to!“ přikázal jsem jí v duchu – a zdrhovadlo se zadrhlo. (Fakt, prostě to nešlo, marně zápolila.)

To je konec příběhu. Kimberley zmizela zadním vchodem a víckrát se prý už v klubu neukázala. (Dostala mou vinou padáka?) Sbohem. Jeli jsme dál, podívat se na bobry v oregonských lesích.

Milý a vážený spisovateli,

píši Vám otevřeně a opakovaně, ale vy mi rozumíte. Sám přece stále obkružujete a opracováváte a přepracováváte jedno své – ovšem nesouměřitelně závažnější – téma. Já mám jen tu Kimberley. Už ji však nehledám. Sama mne vypátrala a sama mi napsala. Dokonce dvakrát. Poprvé, že by ráda přijela do Prahy jako protagonistka a choreografka striptýzového umění. To jsem jí rozsáhlým dopisem rozmluvil. Přiznal jsem, že bych se na ni chodil dívat – a vinou mé žárlivosti a hypnotických schopností by opět docházelo k fiasku se zdrhovadlem.

Kimberley to pochopila. Do Prahy se už nechystá. Začala novou kariéru. V jednom prérijním městě vede jako lektorka pro milenecké a manželské dvojice Základní kurz erotických nepenetračních praktik. Co to je? Vysvětlila mi: je to věda o tom, jak muž má, může a musí umně využívat při milostných hrách všech svých údů – kromě toho jediného. Říkají jí Lady Love.

Je to prý záslužné – v době AIDS – a zároveň vzrušující. Trocha historie, diapozitivy, něco tělovědy, grafy a křivky od poklidové nuly až do sedmého nebe, také dramatizované výjevy z literárních děl Henryho Millera, Philipa Rotha, Johna Updika a Milana Kundery, a nakonec praktické ukázky a cvičení. Být invenční, nebo nebýt, to je, oč tu běží, sděluje mi Kimberley Shakespearovým jazykem. Kdo by to od ní čekal! Našla se. A já prý na té proměně z Miss Zip v Lady Love mám hypnotický podíl, uzavírá svůj dopis Kimberley. Má zazipovaná láska, Arnošte.

Óda na zahlédnutý kotník

Před zahájením wimbledonského finále dvouhry mužů proběhla se po centrálním kurtu žena. Byla celá bez.

Asi jí to slušelo, soudě podle nadšeného hýkání našeho televizního hlasatele. Sám to potvrdit nemůžu, protože jsem ji nezahlédl. Buďto ji „mé“ kamery nezabraly, nebo se mne v tu chvíli zeptala manželka, jestli nevím, kam si pověsila vodítko na psa, přestože musí vědět, že to nevím nikdy. Ale bral jsem si ji z lásky i se psem, a tak pokaždé formálně pár míst zcela nevhodných k uschování vodítka navrhnu. To mě nezabije. Ostatně nezabere to víc času, než kolik mladá, zdravá a nahá žena potřebuje k proběhnutí po trávě, než ji zatknou.

Tisk pak potvrdil, že to nebyla fata morgána žíznivého komentátora, a prozradil i totožnost té půvabné svlečny.

Rád bych se dozvěděl (a to mi tisk dluží), platila-li nějakou pokutu za pohoršení, když, jak se zdá, vzbudila v publiku spíše pravý opak. Avšak vystavila se, necuda, i očím královské rodiny, která má sama Erótových i jiných starostí požehnaně. I jménem Jejího Veličenstva Alžběty II., mimochodem dámy, která má mé sympatie, bych se zde rád přimluvil za zachování hranice mezi nahotou veřejnou a soukromou – vůbec za půvaby zahalené.

Ano. Závidím francouzským romanopiscům osmnáctého století tu rozkoš, jakou bezpochyby prožívali, když dovedně na několika stránkách zachytili kmitnutí odhaleného kotníku dámy, jež pozvedla lem roucha, vstupujíc do kočáru.

Kotník žel už dávno ztratil své kouzlo a vábivost. Kotníku si na krásné kolemjdoucí ženě nevšimnu, ledaže by byl v sádře. V záplavě lýtek a stehen tohle tajemství vzalo za své. A není to naše vina, milé dámy.

U řezníka si dám každý kousek bůčku pěkně ze všech stran obrátit, abych si vybral ten nejlibovější, ale na pražské ulici musím brát, co se mým očím vnucuje. O nudistických plážích nemluvě. Vlastně mluvě: zmíním se tu o nich.

Na nudaplážích je nuda. Oplocený prostor povolené nudistické pláže nenabízí žádnou zápletku. Neslyšel jsem o nikom, kdo by se seznámil s tou pravou na nudistické pláži. Zajíce radím kupovat v pytli.

Na nudistickou pláž chodí většinou dvojice, které se kdysi seznámily ve vlaku nebo v tanečních. Znám ovšem několik žen, které takovým prostorům dávají přednost prostě proto, že se nerady koupají a sluní v plavkách.

Dvě takové znám dobře. Měl jsem je na starosti. Měl jsem je na starosti v Bulharsku v těch letech, kdy to byla (pro někoho) jediná povolená cizina.

Dostal jsem ty dívky do péče jako čestný, nedotknutelný dar-nedar od blízkého přítele, jejich otce, který na poslední chvíli onemocněl a nemohl je do stanové kolonie doprovázet. Dostal jsem úkol: ochránit je před dotěry bulharského a východoněmeckého vyznání. Sedmnáctku a devatenáctku, slovy.

Obě dcery mého přítele trvaly na tom, že u moře budou beze všeho.

Hned první den se ve společné ženské umývárně dozvěděly, kde se nachází (nepovolená) nudistická pláž. Další dva týdny jsem je tam hlídal. Z vrozené stydlivosti zahrabán do pasu v písku, sledoval jsem je triedrem, kdykoliv se vzdálily. Splnil jsem ten nelehký úkol, ale víckrát mě nikdo na nudapláž nedostane. S výjimkou mých svěřenkyň nebylo kam položit zrak.

A teď už se nahota vetře i do tak aristokratického sportu, jakým býval tenis! Býval. Bývaly časy, kdy ženy zvolna returnovaly, oděny v dlouhých, volných sukních…

Nedávno jsem viděl v TV sexy-žertovný wimbledonský sestřih sestávající pouze ze zdvižených sukének tenisových sportovkyň, zachycených kamerou ve chvíli vášnivého podání či příjmu. Nic mi to neřeklo. Esteticky – ani jinak.

Co se mě týče – esteticky i jinak – dávám přednost dívčímu pozadí na barové židli. Nejlépe v upnutých, nedobytných džínsech značky… Nesmím jmenovat. Byla by to prý skrytá reklama.

Stylové masáže

Zatímco novináři hájí právo zamlčet svého informátora, aby ho neuvedli v nebezpečí, já Elišku klidně prásknu. Elišce je sotva pětadvacet, má teplé oči, obratné ruce a hlas tak chlácholivý, že by mohla tišit neklid v hřebčinci.

Bezmála čtyři týdny Eliščiny prsty laskaly mé chodidlo a kotník tak zaujatě, jako by z její strany šlo o něco víc než o rupturu lýtkového svalu a distorzi kotníku z mé strany.

Chytrému napověz: Eliška je vrchní rehabilitační sestra v jistém špitále. V Příbrami.

„Točí se vám hlava,“ pravila jednou při ranním cvičení, „tak toho necháme. Jděte k nám a uvařte si silný kafe.“

„S panákem?“ zažertoval jsem.

„Třeba, když vám to zvýší tlak. Záleží na tom, jaký máte životní styl.“

Když jsem si pak, uvažuje o tom, jaký mám životní styl, vařil v „sesterně“ kafe, padl mi zrak na vysvědčení, které leželo na stole. Nebylo Eliščino. Patřilo neznámé maturantce ze Soukromé školy životního stylu. Tak se ta škola jmenuje a takovéto předměty se tam vyučují: nauka o těle, fyziologie, teorie masáže, přírodní zdroje, technika masáží, akupresura, kondiční cvičení – a pár podobných nauk a praktik.

Vylekal jsem se. Tak tohle je životní styl? Péče o tělo, potažmo o zdraví, jistě k modernímu životnímu stylu patří, ale fakt, že maturitní ročník školy životního stylu nemá jediný předmět z oboru „péče o duši“, mě překvapil. Asi jsem beznadějně staromódní, ale fitcentrum mi připadá stejně důležité jako veřejná knihovna.

Svalovec Schwarzenegger je bezpochyby v USA i za vodou populárnější, než kdy býval třeba spisovatel Faulkner. Však také kulturista Arnold obědval s Rony Reaganem každý týden, zatímco William Faulkner dostal pozvání na soukromou večeři s prezidentem Kennedym jen jednou – a takto se mu z městečka Oxford (stát Mississippi) poděkoval:

Vážený pane prezidente,

velice si vážím Vašeho pozvání na večeři, ale nečekejte mne. Sarah, mou černou kuchařku, by velice mrzelo, kdybych dal Bílému domu přednost před jejími báječnými prasečími nožičkami s fazolovou kaší. Jistě přijmete mou omluvu s pochopením.

Váš William Faulkner

Tuto informaci nemám z četby. Hrdě mi obsah dopisu převyprávěla stará čiperná paní v jednom zastrčeném baru právě v tom Oxfordu (stát Mississippi), kam jsem se jel kvůli Faulknerovi podívat.

„Jo, Bill, ten měl styl,“ povzdechla si. „Žádná Ballantine’s nebo Black and White! Pěkně se džbánkem si k nám jezdil na koni pro řádnej selskej čepovanej bourbon. A chtěl ho nalít ode mě, protože jsem tenkrát byla čipernej, mladej žabec.“

Tak tohle je pro mě také životní styl. K modernímu životnímu stylu nepatří cigareta. Ctím to a v místnostech, kde se nekouří, prostě nekouřím. Zato všude tam, kde se kouří, hulím, avšak vyžaduji časté větrání a například kouř z levných doutníků nebo čoud z nelevných aromatických lulkových tabáků doslova nesnáším.

Tak jako tak, kouření není zdravé. Winston Churchill řekl: „To je hrůza. V novinách teď pořád píšou o škodlivosti kouření. Měl bych asi přestat číst noviny.“

Tohle mám z četby. Z četby znám také tenhle roztomilý zlepšováček: „Mesmilgrand kouřil ve dne i v noci, dalť si zhotoviti druh lulky vlastního vynálezu, z níž mohl kouřit i při spaní.“ (Barbey d’Aurevilly: Hostina atheistova)

Ale abych se vrátil do špitálu. Šlapal jsem ve cvičebně na rotopedu, lýtko sílilo, ale dechu ubývalo.

„Vy máte problémy s kouřením, že jo,“ všimla si Eliška.

„Ano,“ přiznal jsem, „zvlášť když mi dojdou cigarety.“

Eliška chápavě přikývla (podobných špitálních fórků slyší denně tucty) a vrhla se mi na lýtko. Je to už takový její životní styl.

Zlomený klíč pod rohožkou

(Román)

Titul nelže. Nabízím tu román v kostce, navíc pravdivý příběh. V září roku 1992 v městě Londýně rozhodl jsem se navštívit svého anglického přítele, a to bez výstrahy.

Zacloumal jsem klepátkem na dveřích kdysi honosného domu na lepší straně Temže a přišla mi otevřít žena mého starého přítele. Pochopitelně nevěděla, kam mě zařadit. Čtvrt století je dlouhá doba.

Když mince vzpomínek zapadla do správné zdířky, usmála se drobně a pravila, že můj starý přítel má novou mladou ženu a ona že je také „very busy“, protože s jeho (jejich) dětmi odjíždí na dva týdny do Turecka. Sbaleno už prý má, ale ještě neudala kočky.

„Co provedly?“ zeptal jsem se vtipně. Prý nic, prostě k nim ještě nesehnala „pussy-sitter“. I mně po chvilce mince cinkla, pochopil jsem, že jde o kočičí variantu „baby-sitter“, široce jsem se usmál a pravil, že můžu dělat chlupatým mazlíčkům čtrnáct dní chůvu.

Hned nato jsem byl svým svěřenkám představen (byly čtyři, ty potvory), proveden domem a zpustlou zahradou, předány klíče a tím určen ráz mé nečekané dovolené.

Všechno klapalo. Kočky byly soběstačné, starý přítel s novou ženou příjemně zpustlý, z Turecka došel pohled plný slunce a vděčnosti.

S Londýnem jsem se rozloučil ve „svém“ pubu U Černé labutě, když jedenáctá odzvonila. V sedm ráno mi letělo letadlo do Prahy. Na shledanou Londýne, sbohem kočky! V této chvíli končí poklidná epika vyprávění.

Posílen několika Guinnessovými pivy otočil jsem klíčem v zámku – a ten se zlomil. Uvnitř a u krčku. Co teď?

Počestná ulice už spala. Zabušil jsem na vrata sousedního sídla. Vyšel Mario, drobný muž v tlustém županu, a za ním se vynořila jeho ztepilá manželka Brigita. Ta posvítila baterkou na zámek a usoudila, že se v téhle věci nedá nic dělat. Ale že je nejvyšší čas se seznámit. Ona že je Švédka z protestantské rodiny. Před dvaceti roky se poprvé podívala do ciziny – do Anglie – a potkala tam Maria. Mario že je Ital z katolické rodiny. Při své první cestě do ciziny narazil na Brigitu – a vzali se. Zůstali v Anglii, spojili svá vyznání v kompromis anglikánské církve, mají sedmnáctiletou dceru Annu, religiózní skautku. Právě teď je na táboře někde v hrabství Devonshire a nikdy neopustila anglické břehy.

„Ale já je musím opustit!“ zvolal jsem. „Za pár hodin mi startuje letadlo. Potřebuji nutně zámečníka!“

„Zavolám našemu pastorovi,“ rozhodl Mario. Vytočil číslo a zřejmě vytočil i pastora, protože u sluchátka popelavěl a rudl, ale nakonec blaženě zavěsil: „John přijde.“

Za necelou hodinku pastor přicupital, v brašně měl nářadí hodné kasaře, zručně zámek rozebral, popřál mi šťastnou cestu a hodně zdraví našemu panu prezidentovi, zlomený klíč dal pod rohožku a šel se dospat.

Nám už to nestálo za to. Bylo k ránu. Mario se nabídl, že mě odveze na letiště. Dopili jsme druhou láhev italského sektu; ta první byla na setkání, ta druhá na rozloučenou. Brigita si dojatě (zády k nám) zunkla z láhvičky švédských alkoholizovaných zdravotních kapek a řekla: „Bůh žehnej tomu zlomenýmu klíči! Tady se jinak vůbec nic neděje.“

Konec románu.

Epilog

O čtyři roky později, ale v prosinci, stála u našich dveří dívka na prahu ženství. Představila se jako Anna, dcera Brigity a Maria. Je poprvé v Praze a poprvé v cizině, prohlásila, a zpátky do Anglie ji nikdo nedostane, protože se tam nic neděje. Ostatně potkala tu Todora z pravoslavné rodiny a zjara se budou brát. Vlastně se přišla zeptat, jestli bych nepřišel na svatební party. Jen malá partička anglických, makedonských a amerických přátel. Ale ještě nevědí, v jaké hospodě to bude. U Vystřelenýho voka? U Zavěšenýho kafe? Co prý myslím. Tak jsem navrhl hospodu U Zlomenýho klíče. Zapsala si to a já se modlím jazykem všech věr, aby v Praze, kde je teď pro dychtivé mladé cizince všechno, do jara i nějaká ta U Zlomenýho klíče byla.

Výchova mladých Číňanek v Čechách

První díl

Život je plný překvapení a dobrá čínská restaurace je velmi dobrá. Pražští znalci doporučují tu v pasáži Světozor. Tu zavedenou. V Londýně vám znalci doporučí raději čínskou (thajskou, indickou) jídelnu nezavedenou. Vyznačuje se tím, že nemá ještě licenci na prodej alkoholu. Pitivo si však můžete přinést s sebou. Vaří se tam znamenitě a levně: prý aby se jídelna zavedla, získala licenci a stala se restaurací, kde už na znamenitosti a láci pokrmů tak nezáleží.

U nás tento motivující nástroj pozdržené licence není. Kdo ví, třeba o tom padne slovo takhle někdy po obědě v senátní kantýně.

Ale to jsem doklouzal na jiný zamrzlý rybník. Nejde mi o senát, nýbrž o Liu-li. Říkám jí tak už od její vinohradské puberty. Poznal jsem ji v jedné špatné „číně“. Česky uměla číslovky, dále pivo, fernet, becherovka a názvy některých mas a zelenin. Jídelní lístky byly psány česky a anglicky, ale rodinný personál vládl jen svou ptačí mateřštinou. Proto se malá Liu-li rychle učila pražsky a velmi rychle dospívala. Udělala se pro sebe, založila si krámek.

Zhrubl jí hlas, mé Liu-li, a rozšířil se sortiment. K cigaretám, bundám, teniskám a různému alkoholu přibyla elektro a pyrotechnika. Tuhle do krámu vejdu, vidím ji s vytáhlým čínským frajerem. Ti dva pohněvanými hlasy nekonečně dlouho něco řeší. Máchají rukama a divoce kouří.

Slušně jsem ji požádal o sparty. Poslepu mi je podala nepřestávajíc zlobně trylkovat. „Děkuji!“ zařval jsem významně.

„Klídek,“ udrobila na půl úst. „Něco řeším.“

To mě rozzuřilo. Vždycky ztratím klid, když mi někdo řekne klídek. Jenže teď to pronesla nechutným pražským akcentem mladá porcelánová Číňanka. Zlost ve mně zůstala, ale obrátil jsem ji proti sobě. Tolik času jsem promarnil, proč jsem se neučil čínsky?

Druhý díl

Život je plný náhod a nepřivolaná náhoda přichází jako na zavolanou. Do Prahy přiletěla Wang. Wang je americká Číňanka a spisovatelka. Dal jsem jí kdysi v americkém kdesi svou vinohradskou adresu. A ona je najednou tady.

Měla hlad, a tak jsem ji pozval do restaurace. Vedle u stolu něco řešila Liu-li s tím čahounem. Nebylo možné je neslyšet a nebylo možné jim rozumět. Jenže Wang zbystřila. „To je náhoda,“ podivila se anglicky. „Čínština má asi sto dialektů – a tímhle právě mluvila moje babička!“

Hned nato si Wang s americkou bezprostředností přesedla k jejich stolu a dala se ptačí řečí do řeči.

Já jsem předstíral, že si čtu v měsíčníku pro obě strany stolu. Asi za hodinu se Wang ke mně vrátila a toto mi vyklopila: „Ti dva jsou sourozenci. On přijel z Dortmundu, kde má ještě nezavedenou, ale hojně navštěvovanou, protože levnou čínskou jídelnu. Chce, aby tam sestra odjela s ním. Má prý talent na jazyky a Němci jsou prý rádi, když s nimi Číňani mluví německy. Proto ji tam nutně potřebuje. Už vyřídil všechny formality, můžou se sbalit a jet.“

„A co Liu-li? Zamilovala se do nějakýho českýho vyholence – a teď se nechce z Prahy hnout, viď?“

„Yes, zamilovala,“ ušklíbla se Wang. „Ale do toho vašeho czech language! Chce se vrátit domů! Jenže to prý dost dobře nejde, protože utekla jaksi ilegálně.“

„Proboha, co tam chce dělat?“

„Učit Číňany česky,“ odpověděla Wang, „není to wonderful? No řekni. Co koukáš? Vnímáš mě vůbec?“

„Klídek,“ udrobil jsem. „Něco řeším.“

Sen hořký jako fernet

(Fejeton o fejetonu)

Měl jsem sen. Hořký jako fernet. Něco mě tlačilo. Zvednu polštář – a pod ním parte! Křídově bílý list papíru, černě orámovaný, v levém rohu buclatý andělíček, v pravém horním rohu kresbička povědomé tváře. Binokl na nose, zdatný vous, to je přece Jan Neruda!

Vezmu parte do rukou. Kam s ním? To stálo černé na bílém pod Janem Nerudou. A pod macatým andělíčkem nějaké verše…

Konečně zármutek všechen
jak voda uplyne.
Věru, nějak se žije,
nějak zahyne.

To je přece František Gellner. Co tu chtějí? Právě Gellner s Nerudou! Takhle uprostřed noci – a ve snu?

Ale už tuším. Je to moje parte. Ti dva nahoře se jistě nudí. Popatřili z nebeské výše na svého nicotného kolegu a dali mu vytisknout smuteční oznámení. Jeden ho lyricky chlácholí a druhý se nad jeho bezduchým tělem zamýšlí prakticky: Kam s ním? A čtu…

LIKNAVÝ MANŽEL, ZBĚHLÝ OTEC A VĚRNÝ FEJETONISTA ZESNUL NÁHLE UPROSTŘED DÍLA. VYSCHLO JEHO PERO, UMLKL PSACÍ STROJ. NA OSIŘELÉM STOLE ZŮSTAL NEDOPSÁN PODČÁRNÍK.

Co bylo dál, nepřekvapí ani blba. Inu, probudil jsem se, osprchoval jsem se, vypil jsem kalíšek slivovice. Není to můj zvyk. Slivovici nemám rád.

Slouží mi jen k vymítání ďáblů. Ďábla snu vymetla teprve k poledni. Tehdy jsem začal přemýšlet o fejetonu jaksi obecně. Co ten fejeton je vlastně zač?

Za poslední roky jsem na podobné úvahy neměl kdy, protože jsem myslel na to, abych nezmeškal „dead time“. To je sice „smrtičas“, ale zároveň poslední možnost, jak dostát cti a s fejetonem do redakce se před uzávěrkou přiřítit.

Prohlašuji, že fejeton je naprosto nepřirozený slovesný útvar. Nevychází ani z lidové, ani z dvorské tradice. Eposu je leda tak pro smích a lyrice je z něho k pláči. Prohlašuji, že fejeton je bohapustý, ale bohužel zatvrzelý výmysl šéfredaktorů, kteří se potřebují pochlubit, že mají víc typů písma a v každém čísle habaděj článků hovořících přímo k věci.

Koukej, čtenáři, my si můžeme dovolit i žánr, který přímo k věci ani mluvit nesmí! Fejeton je sdělení „pod čarou“ a basta. I ten slavný Jan Neruda, kdyby měl opravdu niterné starosti se štrozokem, kdyby ho skutečně do hloubi duše a srdce trápila otázka, kam s ním, napsal by o tom báseň nebo povídku. To vím jistě. Mám ho přečtenýho. Nerudu!

Anonymní zamilovaný slovenský šuhaj, když si kladl nerudovskou otázku, složil bolavou písničku a hned ji pod okny frajérce zazpíval.

Hora, hora, zelený les,
nevideu som milú dnes,
ani dneska, ani včera,
nedožijem do večera.

Představte si, že by o svém milostném soužení napsal fejeton. Bol by za somára! Jako já! Nedožijem do večera…

Radši jdu spát. Zítra je „dead time“. Buď to dopíšu ráno, nebo mě najdou tuhého. A pod polštářem vlastní epitaf…

Zde leží ten,
co nemíval pozemských statků
a nepřelez svůj vlastní plot,
zato však rád do zadku
kopal se párem cizích bot.
Bylo to tak a nejináč:
on prázdnou slámu mlátil.
U šenku kvetl zavináč
a rum mu život zkrátil.

Ošklivost bez závoje

První pražský striptýz s lidskou zadní tváří, pokud si vzpomínám, měl svůj stánek ve Varieté ve Vodičkově ulici. Nesl eufemistický název Krása bez závoje…

Striptease Chicago, knížka povídek Jana Nováka, si na eufemismy nepotrpí. Pohled na určitou vrstvu české chicagské komunity, kterou autor potkával na gulášovce a plzeňském ve Sparta klubu na Cermak Road nebo o kus dál v pivobaru U Čtyř stehen, je vždy ironický a místy sarkastický až krutý.

Že si Jan Novák to „dusno“ tak docela nevymýšlí, poznal i můj límec. Pár emigrantských drsňáků mě za něj U Čtyř stehen popadlo: „Fuck you, ty komouši!“ Proč to? Ale došla řeč na čerstvě a slavně přistěhovalého Matušku a já jsem hrdě a pivně prohlásil, že „Waldu nežeru“.

To jsem neměl dělat. „Walda, to jest vlast v prášku.“ Vysvětlil mi Novák v povídce Erotický dusno.

Honza byl holobrádek mezi ostrými hochy, když si vyboxoval a vypsal pověst „rozzlobeného mladého muže“ v české vísce Chicaga zvané Cicero. Snad o to ani moc nestál. Spíše hledal pomocí slov a cizích příběhů svou totožnost a svůj obraz ve vypouklém zrcadle česko-americké reality.

„Amerika je nádherná země. Restauracemi se občas mihnou pečení vepři a přesolené buráky tu mají zadarmo. Gratis jsou také sny a poluce a smutnej déšť…“

Když mě provázel dějištěm svých povídek, už psal jen anglicky a už měl v chicagském literárním mraveništi své chodbičky a v tichém cípu Chicaga, kde stojí pár architektonických lahůdek Franka Lloyda Wrighta, i svůj vlastní dům s pracovnou a patiem, kde mohl psát, když ve Větrném městě zrovna nefoukalo.

Ve čtyřiatřiceti měl na kontě kromě pěti divadelních her i dva romány. Vše sepsáno v jazyce, kterým by si ještě v patnácti sotva dokázal poručit zmrzlinu.

Bylo mu patnáct, když ho, pubertálního kolínského básníka, „unesli“ rodiče z města břeskných dechovek do utečeneckého tábora v Traiskirchenu, kde strávil rok „mezi štěnicemi a rvačkami na kudly“, než konečně rodina přeplachtila oceán do otcovy zaslíbené Ameriky.

Tady v Chicagu se poprvé setkal se „surrealistickým českým dialektem“, propletencem češtiny a angličtiny. „Doma jsem mluvil, četl, psal a v noci snil – česky. Angličtina byla jazykem mého denního života, školy, imigračního úřadu a dohadování s policajty na zadním sedadle jejich kár. Trvalo několik let, než se stala oficiálním jazykem mého podvědomí – pak už i Češi v mých snech mluvili anglicky. Dokonce bez akcentu!“ vzpomíná.

To byla asi ta chvíle, kdy se Novák, který měl co říct o Americe, změnil v Novaka, který má co říct Americe. Vyzná se v ní a Chicago má v uších. I se zavázanýma očima, když ho to popadne, dojede auťákem k tomu baru, který ani na mapě města není. Ale je tam blues a na podlaze piliny a bělovlasí černoši tam trsají jako zamlada – a jako tehdy na podzim v sedmaosmdesátém. Nevím už, jak se to tam jmenovalo, ale za límec mě nepopadli a nevyvedli, i když jsem podupával a přitleskával určitě mimo rytmus.

13. srpna 1992

Postavit dům, zasadit strom…

Než se pokusím o skicu Antonína Brouska, musím přiznat, že jsem, co se týče osoby portrétovaného, předpojatý až dojatý a jenom Herodes by to nepochopil, protože…

Jednoho únorového dne L. P. 1964 jsem mu svěřil svou právě z porodnice deportovanou dceru, aby nezkušeným rodičům předvedl, jak takové kluzké, vřískající hádě koupat. Básník se sklonil nad vaničkou a provedl ten mateřský úkon s rutinou, kterou by ocenila i Puškinova kojná.

Brouskovi bylo dvacet dva jar a za svým životem se mohl spokojeně ohlédnout: zplodil syna a napsal knihu. Zbývalo už jen postavit dům a zasadit strom…

Jeho prvotina Spodní vody vyšla v roce 1963. Autor studoval v té době na pražské filozofické fakultě obor čeština-ruština. Studoval, ale nedostudoval. Záhy se mu postavila do cesty hrazda zkoušky ze staroslověnštiny, kterou nepřelezl ani nepodlezl, nýbrž z tělocvičny ducha vyhnán, odešel.

Než zakotvil v literární redakci Československého rozhlasu, prošel obskurním závodním časopisem podniku Armabeton a pak v zeleném stejnokroji výrazně pozvedl kulturu týdeníku Československý voják. Na tomto palpostu je mu třeba přičíst na vrub i objev a povzbuzování vojína Michala Černíka, aby se stal básníkem, jakož i nabádání mé osoby, abych na básnění moc nespoléhal a raději se snažil stát řádným promovaným filologem. Obé tak trochu selhalo, ale co.

Vzápětí po debutu ukázal Brousek svou druhou tvář, která mu už od té doby zůstane vlastní, zcela souměrná jeho poezii, ba mnohdy dokonce zajímavější a dráždivější, než je ta „původní“ tvář lyrikova. Ukázal se Brousek polemik, esejista, pamfletik a ironik, který sice nemusí mít pokaždé ve svých soudech pravdu, ale vždycky má styl, jehož jméno je sugesce.

Tak tiskne dva rozsáhlé eseje: Podřezávání větve a Dělání do vlastního hnízda, které ve své době vzpění hladinu literární kritiky i krev zainteresovaných literátů.

To bylo první překvapení u debutanta, který hned takhle zkraje skočil na jiného oře, jako by mu nestačil jeho vlastní a kritikou měkce osedlaný Pegásek.

Druhé překvapení na sebe nedalo dlouho čekat: Zatímco do Prahy se pomalu chystal Allen Ginsberg jako apoštol nového básnictví a Viola škytala beatnickým skandováním, začal se Brousek s plným zaujetím zabývat – Alexandrem Sergejevičem Puškinem! Uspořádal knihu Puškinovy lyriky Arion (KPP 1965) a doprovodil ji esejem, důležitějším pro jeho vlastní vývoj asi víc, než si myslí.

U Puškina ho upoutává „vlastnost, jež je podnes v satiricky nezabarvené poezii vzácným kořením: nehledaný, všepokořující humor, vtip… jenž se stahuje stále hlouběji z přetékajících pěn pod zem, stává se ponorným, a v posledních letech pak často vystřikuje už jen nasycen jízlivou žlučí… jako by byl až jakýmsi ‚pudem sebezáchovy‘ jeho reaktivní, často nekompetentní vznětlivosti“.

A je to. Pomocí koláže z Brouskových vlastních slov určených na adresu A. S. Puškina dostal jsem se zadarmo k hodnocení autorovy básnické tvorby. S jedinou, důležitou retuší: tu puškinovskou „žluč“ vystřikuje A. B. nejen kolem sebe, ale, a to především, do vlastního těla. Nebo duše, vyberte si.

Začalo to už u druhé sbírky Netrpělivost (KPP 1967). „Je bezohledná,“ řekl o ní plachý Josef Brukner, „jako vždy, když jemnosti a něze jde o vše.“ Básník Brousek, čtenáři čten a kritikou chválen, cítí, že jeho „spodní vody“ ústí do „slepého ramene“. (Slepé rameno je první oddíl sbírky a, pokud si dobře vzpomínám, i zamýšlený titul celé knihy, změněný pak na přesnější Netrpělivost.) Člověk Brousek se cítí být „lámán jízdním kolem: / líbit se všem. / Dupal bych po všem jak Golem. / A nemám šém.“

O rok později se na českých lánech urodilo trochu svobody. Spřátelené kombajny přijely kosit a ten, o němž je řeč, odchází do Němec. A už tam zůstává – a na téma „generace“ v Berlíně v roce 1982 utrousí: „Že naše nejproduktivnější léta byla předznamenána katastrofou let 1968 až 1969, jež pro jedny znamenala začít znovu od píky v exilu, pro druhé pak psát si v Praze do šuplíku a pro přátele a známé, nemůže zůstat věčnou omluvou.“

Nuže, teď se Antonín Brousek vrací, alespoň svým psaním, do „starého bydliště“. Polovinu proverbiálního životního úkolu má za sebou.

Zbývá mu jen postavit dům, zasadit strom a napsat pár knížek básní a kritických „osikových esejíků“ – samosebou už jen tak navrch. Nebo ne?

8. října 1992

Hra na hraně

„Vzácná čtenářko, vzácný čtenáři. Všechna slova v této knize jsou skutečná. Pokud by některé konstelace navodily představu jiného děje nebo odlišného místa, nejde nutně o podobnost náhodnou,“ pohrává si Petr Kabeš v předmluvě Těžítek se zvětšelou floskulí starých dobrých románů.

Ale co když jde o román? Ta sbírka maxim, aforismů, sentencí, básnických definic a citátů – „příběhů úst“ – má totiž děj i topografii, hrdina je sice odstraněn (doba byla nehrdinná), já je naprosto minimalizováno, ale protagonistu ta kniha má. Je to „paměť, které je třeba napovídat“. A když je nejhůře – i nejlépe – má „děj“ oporu v citátu. Neboť „citáty jsou cikády. Vyznačují se tím, že neumlkají. Zachytí se ve vzduchu a už se neutrhnou.“ (Mandelštam)

Kabešův pokus zachytit „dějiny jedné (jakékoli) věty“ je účinnou obranou proti „blábolu, který se stává životem“ – a zároveň prevencí proti „životu, který se stává blábolem“.

Blábol! Není už jen v tomhle pojmu charakteristika doby, v níž většina „těžítek“ vznikala? Třebaže autor v poznámce tvrdí, že „jakákoli datace by byla zavádějící“, přiznává, že většina zápisů je poznamenána osmdesátými léty. Pár kroků od Holanova „jestřábího“ domku na Kampě byl tehdy Kabeš hlídačem staveniště rozpadajícího se paláce, oddělen od lidí vysokou roletou plechového plotu, zatímco z druhé strany, otevřené k Vltavě, pádlovaly k němu labutě. Bylo to ústraní uprostřed promenády, ideální místo, chtěl-li si básník promyslet všechno „od A do Z: např. od agónie po začátek“. Tam jsem ho navštěvoval.

Agónie doby a místa byla zoufale dlouhá a zoufale pokojná. Necharakterizoval ji výkřik nebo sten. Právě že jen blábol – na který nás pár zbylých z té takzvané generace šedesátých let reagovalo tím, co Josef Kroutvor nazval „českou groteskou“.

Na tento způsob sebeobrany proti blábolu Kabeš nikdy nepřistoupil. Těžítka naznačují proč, i když paradox patří k jejich nejvnitřnější výbavě a hra je stále přítomna. Není však povýšena na princip. Je to hra na hraně – bolesti, marnosti, skepse, která už předem rezignuje na báseň, na její „výstavbu“, jako na něco nadbytečného. Střep zrcadla je celé zrcadlo, i v něm si člověk může prohlédnout svou jizvu.

A dostane-li básník (Kabeš) chuť na „opravdovou“ báseň, zažene ji jako štěstí, kterému je těžko zůstat věrný. „Zaskočen chutí psát, opil se do vědomí němoty.“ A: „Po takové době znovu se zamilovat do štěstí, (říjen) A neumět mu zůstat věrný. (listopad)“

Přeháním, když i v těchto fragmentech vidím příběh, jenž je tak sugestivně zamlčen, že vydá za román?

Možná. Ale přesto Ti, vzácná čtenářko, vzácný čtenáři, radím: Neposlechni svého autora a nečti Těžítka „jako pasiáns“. Kdepak na přeskáčku! Třebas s prodlevami, ale řádku po řádce a stránku po stránce je nutno číst tuhle knížku: Kabešův nezamýšlený, ale stěžejní, ne, stěžňový (od slova stěžeň) román.

Magor vnoučatům

Ve vykropeném domečku
svěcenou vodou…
… Holčičky tiše spí
do jejich dechu mísí se
poklidné chroupání.
To beran spásá pod okny
rozkvetlý heřmánek.
Tak nějak zlatý věk
vypadal asi.

Cituji útržkovitě z Domu s modrým beránkem, Magorovy labutí písně, dobou a místem vzniku (1982–1984, káznice Valdice) svázané s verši a prózičkami v „pasekovském“ vydání knihy Magor dětem. Byl jsem v tom domku tehdy, Františka mi něco malovala, Martička se dívala a Juliána, jejich máma, mě poslala na poštu pro balík z ciziny, protože byl těžký.

Nebyl. Obsahoval dětské šatičky a střevíce a nějaké delikatesy, které se nehodily k bramboráku. Bramborák k obědu chystala Juliána a balík schystal neznámý dárce ve Francii. Hodil jsem ho na kárku. Kárka drkotala vesnicí, vlastně Říší, a pár babiček vykouklo ze vrat a usmívalo se, protože poznalo, kam s tím drkotám. Slunce do toho svítilo a studilo, na dvorech pukaly krunýře ořechů. Bylo ztichle a poklidně. Jako v těch básničkách a pohádkách pro Františku a pro Martu, které jejich táta, ten výtržník a virválista a „komunismu mnich“ psal v kriminále. Do dopisů domů.

A teď je z těch dopisů knížka. Vzal jsem ji s sebou v neděli odpoledne na pivo. Četl jsem ji U Bohouše a bylo pěkně a smutně. Čas nad ní plynul jako ta boží voda, jako čas. Hrome, to to uteklo. Tak jsem zaplatil a donesl tu knížku své vnučce, ke které jsem mezitím nějak přišel…

Když bude zlobit, ukážu jí i Magora a řeknu: „Tohle je, Aničko, pan spisovatel Jirous. Žádný Magor!“

„Aha,“ pochopí bystré vnouče – a dá si knihu od toho magora podepsat.

2. dubna 1992

O zaručené Peťákově cestě do nebe

Je prý na nebesích takový zvláštní kout, řeklo by se reservé, pro mazavky, dudáky, vypravěče pravdivých historek, které se nestaly, a opilé básníky. Hvězdy na nočním nebi nejsou pak žádné vyhaslé balvany, nýbrž kymácivé lucerničky v rukou těch věčně nachmelených hříšníků, které si Bůh pro vlastní obveselení povolává – příliš brzy, většinou dřív, než stačí zestárnout. Tvrdí to jedna irská lidová pohádka.

Peťák – ing. Petr Lampl (1930–1978), pokud vím, nikdy v Irsku nebyl. Až teď si tam pozpěvuje a kymácí lucerničkou.

Stejně mi vydaj
ty moje blbosti
i když můj funus
bude jen trapností
a pak ta moje
nesmírná lhářka
zalže si znovu
byl moje láska

Nemýlil se. Vydali je v nakladatelství Paseka pod názvem Cestou do blázince a doplnili o hommage, poctu spřízněných spolustolovníků Egona Bondyho, Andreje Stankoviče, Ivana Jirouse a Fandy Pánka, tedy (řekněme) o undergroundovou básnickou Punkvu sedmdesátých let. Egon Bondy tehdy napsal knížečku „pro Lopatkovic holky“ – Pravdivé příšerné příběhy.

Jeden nazval (v roce 1976) Peťák po smrti.

„Jednoho dne šel pan Lopatka po Karlově náměstí. Tu uslyšel hrůzné volání: „Pocéém,“ což v čarodějné řeči znamená: Dej si bacha. Vtom uviděl pana Peťáka, který byl už pět dnů po smrti. Jak se pan Peťák s panem Lopatkou zastavil, jedna ruka mu vzduchem pokračovala vlevo a jedna noha vpravo, takže to vlastně nebyl celý pan Peťák. Pan Peťák se smí koukat na pivo jen ze vzdálenosti deseti metrů, neboť jinak by do něho žbluňkl a ve sklenici by se nejen utopil, ale i rozpustil, až na tu ruku, která sama chodí vlevo, a tu nohu, která sama chodí vpravo.“

Chemik a básník Lampl patřil erbovně ke Křižovnické škole čistého humoru bez vtipu, byl činelistou Neprašova Sen noci svatojánské bandu, výrazně spoluvytvářel genia loci smutného veselí Prahy, a já se nedopustím té pošetilosti, abych soubor vydaných peťákovin podroboval kritickému soudu. Raději se mužně schovám za Loutkáře ze stejnojmenné závěrečné prózičky: „Stojím za tím, co tu řekl Kašpárek!“ křičel loutkář staré školy v troskách svého demolovaného divadélka… A: „Nikdy nezapomínejme, že je možno vytvořit i loutku Loutkáře.“

14. října 1993

Jak odejít…
a přitom zůstat doma

S tím si neporadila Chytrá horákyně, nýbrž můj spolužák z jedné podivné socialistické školy.

Nesl jméno Ivan, zatímco škola se jmenovala „dvouletý abiturientský kurs pro absolventy jedenáctiletky při Hospodářské škole pro mezinárodní vztahy“. Do téhle lidodemo školské novinky mohli být přijati pouze jinoši. Jako ve staré dobré Anglii, přestože budova stála v pražské Resslově ulici a psal se školní rok 1957–1958.

Vizte: škola plná holek a uprostřed jedna pánská třída výrostků, kterým se zavřely brány vysokého školství, zato však otevřela dvířka do ráje rozhihňaných budoucích sekretářek mezinárodních vztahů.

Co s tím? Ivan a já? Bloudi, procházeli jsme tou zahradou podobně jako studiem účetnictví a obchodní korespondence, tedy nevšímavě, majíce jiné poslání. Lovili jsme po hospodách motýla poezie.

Ivan mi předčítal s hereckým talentem své chytré satirky a parodie a já mu na oplátku přinášel své hloupé básně, každý den jednu. Živili jsme se papírem, desítkou a chlebem. Takový suchý krajíček k pivu, když jste jím šikovně profoukli kouř cigarety zn. Lípa, chutnal jako krajíc s uzeným. Kdo nevěří, ať to zkusí.

Tak jsme jaksi mimoděk přišli k druhé maturitě, nicméně do mezinárodních vztahů jsme nezasáhli. Šli jsme si po svém.

V šedesátých letech se jako ve snu žilo rychle, Ivan se objevoval a mizel a po srpnovém probuzení roku 68 – zmizel docela. Z náhodných zpráv jsem se dozvídal, že Ivan Kraus je někde jako herec, a pak jinde jako scenárista, ještě jinde jako loutkař a kabaretiér. Ale hlavně že píše, to mě zajímalo víc, než kde je. Cizí země jsou mi cizí.

To na tobě doschne, říká titul z nakladatelství Rozmluvy. Otevřu a čtu: „Určitě nepřeháním, když řeknu, že mé mládí bylo do jisté míry nebo rozhodně vlhčí než dětství mých kamarádů a spolužáků, kteří si žili proti mně v suchu a teple. Matka právala vždycky až do noci. Ráno, když jsme vstávali, bývala trochu nervózní a otáčela dveřmi pokoje nebo mávala nějakým kusem prádla. Když jsme se s nechutí oblékali, uklidňovala nás: „To nevadí, to na vás doschne.“

Knížka lehce načrtnutých, jakoby spatra vyprávěných příhod a charakteristik podaných s patřičným gustem a nadsázkou je věnována mámě, tátovi a sourozencům Elišce, Michaelovi, Janovi a Kateřině.

Ale já jsem tu našel i zprávu o životě exulanta. Rodinný recept na emigrační stresy. Návod, jak odejít a přitom zůstat doma.

10. září 1992

Čekání na anděla

V bývalé vinárně U Ježíška zřídili si (v sedmdesátých letech) bývalí básníci, malíři a jiní šťastní nešťastníci samosprávné sdružení šťastných majitelů jakýchkoliv vánočních dárků zakoupených namátkou. Prostě je přinesli „k Ježíškovi“ a tam se konala burza. Už bez chvatu a s vinným vcítěním pro všechny blízké jsme si v obchodech vybojované dárky navzájem směňovali a s večerem je odnášeli domů s pocitem, který vánoční povinnosti měnil ve vánoční těšení. Bez těšení se totiž Štědrý večer neobejde.

Ač má v kalendáři pevně vyhrazené místo, připomíná mi tohle čekání na anděla – čekání na burčák u přátel, u Brichtů v Mikulově. Burčák ovšem den svého zesuduvstání stanoven nemá. A v tom je to kouzlo.

Je třeba sejít se a ztichnout. Sedět hned nad sklepem s přivřenýma očima a otevřenýma ušima. Nehalasit, neplkat, naslouchat, až se burčák ze sklepa sám ozve. Až jako zatracenec zasypaný v důlní štole sám začne ťukat a volat o pomoc.

Tohle čekání je na burčáku to nejlepší. Proto jsem si burčák nikdy nekoupil v Praze. Ten mok je ve městě bez tajemství a vlastně podezřelý. Jako Štědrý večer pořádaný ve Fučíkárně…

Aby mělo přirovnání hlavu a patu, musím popsat čekání na anděla. Není to metafora. Jako dítě jsem anděla mnohokrát viděl. Dopoledne na Štědrý den jsme s mladší sestrou psávali poslední vzkazy Ježíškovi. Maminka byla v kuchyni a otec se slavnostně oblékl a vyšel z domu. Prý šel Ježíška přivolat. Až po letech jsem se dozvěděl, kam ho chodí přivolat. Prosím – k Šuterům!

U Šuterů je stará pražská vinárna, která už taky není, jak byla. Celý rok bývala lidová, ale na Štědrý den tam podávali šneky. Tak se otec při šnecích a ryzlinku bohabojně postil, vrátil se domů, a když se v pokoji lehce zešeřilo, otevřel okna dokořán (sněžilo!) a my děti položily své listy adresované Ježíškovi na parapet.

Potom jsme usazeni přímo proti oknu čekali na anděla. Přišlo nám přirozené, že se Ježíšek pro ně nemůže dostavit osobně. Nejsme přece na světě sami. Ale Ježíšek prý otci naštěstí pravil (U Šuterů), že pošle pro tu korespondenci anděla. Nebeského pošťáka.

Trvalo to dlouho, dlouho se nic nedělo, a tak to má být. Až najednou. Najednou se anděl protočil kolem otevřeného okna, zahlédli jsme jen máchnutí bílého křídla, záclona se zavlnila – a dopisy byly pryč. (Nezkoušejte mi povídat něco o větru. Vítr od anděla rozezná i dítě.)

Byl to anděl a mám to černé na bílém. Na fotografii. Na (doslova) momentce. Je na ní štědrovečerní okno, záclony, šero – a záře s obrysem anděla.

Ta fotka je už celá ohmataná. Nosil jsem ji do školy a ukazoval klukům i v době, kdy jsme na Ježíška už dávno nevěřili…

A ten chytrák, co tvrdil, že ta čmouha je přeexponovaný film, ten to má u mě spočítaný. Navěky. Loni při schůzce abiturientů jsem mu do očí řekl, že je vůl jak anděl.

Štědrý večer a ucho generála Čepičky

Štědrý večer, to býval u nás mirákl. To byla symfonie pod taktovkou našeho otce. Vyznačoval se (otec) tím, že doma chodil pouze v županu z vylysalé velbloudí srsti, ale vypadal v něm stejně důstojně jako Rafael Kubelík ve fraku. Střídal moderato i presto a stupňoval napětí až k večerním tympánům, při nichž se otevřela křídla dveří do pokoje s rozsvíceným stromem. Okno bylo dokořán, aby andělé mohli dovnitř i ven, proto bylo v pokoji slyšet slabé šumění perutí.

Až pak, až po chvíli ten nebeský zvuk přehlušilo praskání sálajících amerických kamen, živených koksem, a maminka okno zavřela. Strom se tyčil a stůl se rozprostíral…

U štědrovečerního stolu musela být rodina pohromadě, i kdyby ševci padali a generál Čepička se stavěl na hlavu. Armádní generál Čepička byl v roce 1953 ministrem obrany a z tohoto titulu i majitelem mého staršího bratra Gustava, čerstvě vylíhlého vojína lidové armády.

Gustav nastupoval k obraně vlasti jako lesník u šumavských hranic – a proto byl hned u odvodu odeslán, aby sloužil lidu v Praze, v kasárnách na Hradčanech. Tak to tehdy chodívalo. Kdyby bratr narukoval v Praze, docela určitě by musel sloužit v Kašperských Horách nebo v Humenném. Ale protože se s rozmyslem přihlásil k odvodu v Kašperských Horách, poslali ho do Prahy.

Spojením tuposti vojenské byrokracie se lstí zdravého rozumu jsme měli brášku vojína nablízku. Ale blížily se Vánoce a on nedostal ani jediný opušťák, neboť imperialista nespal. Ovšem tatínek tvrdil docela věcně, že na Štědrý večer nikdo z jeho rodiny nebude dlabat vepřové řízky z ešusu. Bude se podávat vařený kapr a smažený kapr a kapr načerno – a to pro všechny, tedy i pro vojíny lidové armády, i kdyby ševci padali a generál Čepička se stavěl na hlavu.

Maminka tento názor mlčenlivě, ale jednoznačně potvrdila. Nebylo pochyb o tom, že by otec vyreklamoval svého prvorozence i z Humenného, ale takhle to měl přece jen pohodlnější.

Na Štědrý den ráno si oblékl prvorepublikový zimník s vydřím límcem, přes polobotky si přepnul psí dečky a vydal se do kasáren. Dojel si pro syna tramvají.

Ani ho nenapadlo ptát se po něm u brány. Hlásit návštěvu a podobné nesmysly. Prostě vydal desátníkovi ve strážní kukani rozkaz, aby mu zavolal velitele.

„Čo je to také? Čo vy? Aký velitel?“

Takto se desátník podivil a otec trochu zaváhal. Neznal jméno bratrova velitele, neboť v rámci utajení ho ani nesměl znát.

Zázraky sesílá Pánbůh a na Štědrý den bývá zřejmě rozhazovačný. Tak se stalo, že poslal přesně v tu chvíli vojína Šruta kutálet jakýsi barel po kasárenském dvoře, kousek od brány.

Otec ani nemrkl. „Hej, chlapče!“ zvolal. „Jak se jmenuje tvůj velitel?“

„Poručík Jožo Gebenik!“ zařval můj bratr a hnal se za barelem.

„Správně,“ řekl otec desátníkovi. „Zavolejte mi poručíka Gebenika.“

I druhé přání Pánbíček vyplnil. Připochodoval přičmoudlý poručík, podle tváře a později i řeči rodák z hodně východního Slovenska.

Statečná a dobrá duše. Široká jako lžíce a přímá jako nůž.

Rozhovor, který s ním tatínek měl, se vedl stranou a byl stručný. Poručík dostal stovku na cestovní výlohy a pozvání na večeři. Otec mu musel naše štědrovečerní hody vylíčit tak pohádkově, že poručík Jožo Gebenik se zachoval také jako v pohádce.

Poručík Jožo Gebenik posekal všechny hlavy vojenské sani, to jest frapantně porušil několik paragrafů vojenského řádu – a úderem sedmé se dostavil k prostřenému vánočnímu stolu.

Samozřejmě i s naším Gustíkem. Nejvýchodnější slovenský poručík se v Praze nevyznal, a tak potřeboval někoho, kdo by ho tramvají dovezl z Vypichu až na Žižkov. K tomu účelu byl náš bráška, ten bažant, to ucho Čepičkovy armády, nejvhodnější vojenskou osobou.

Studená válka zuřila dál, ale u nás bylo teploučko. Na Jožina dolehla z toho tepla, dárků, jídla a vína a pohody tak sladká únava, že mu maminka ustlala – a on usnul vzápětí napříč manželskou postelí.

To bylo dobře. Naši nemohli jít spát a museli jsme si celou noc povídat. Tiše, skoro šeptem, neboť imperialista nikdy nespí. A ještě tišeji, protože náš poručík spal…

Můj otec byl agent

Milá Barunko, můj tatínek byl v padesátých letech agent. Bohužel ne agent CIA. To by se mi dnes hodilo. Byl agent jedné vinohradské pojišťovny. Pojišťoval lidičky proti úrazu a proti krádeži. Na krádež budoucnosti žádná pojistka nebyla. Ani na duševní úrazy. A že jich bylo!

Krátce po válce býval ve stejné pojišťovně disponentem. Nevím přesně, co to značí, jaká práva a povinnosti. Ale třeba to slovo někdo vykopá jako amforu a disponent se stane majetkem všeho lidu podobně jako dividenda, hypotéka nebo leasing.

Otce-disponenta znám jen z doslechu. Ale na ten čas, kdy disponoval odřenou aktovkou, si pamatuju. Nosil v ní cigarety (partyzánky), housku s paštikou a pojišťovací formuláře. Klienty pojišťoval jen proti lidským drobnostem, co do pohrom, bývaly pojistitelné pouze ty živelní (požáry, vichry, povodně a podobně). Například proti Svátku práce nebylo možné zájemce pojistit.

Ach ano, Svátek práce!

V poúnorových letech míval 1. máj zvaný Svátek práce podobu radostné povodně, která spláchla všechno, co se nechtělo veselit nad vítězstvím proletariátu.

Tatínek se veselil nad každým vítězstvím Sparty ve fotbalové lize, vítězství proletariátu ho však zarmucovalo.

Navíc měl rád čistá okna a odmítal je ulepit prvomájovými praporky a mírovými holubicemi. Proto býval od časného rána rozčilen. Rozčiloval ho dokonce i ten svinčík, říkal, co po Svátku práce zůstane na ulici a na chodnících. Svinčíkem mínil mávátka.

Ach ano, mávátka!

„Kde se vzaly ty myriády jásavých mávátek?“ ptával jsem se knižně tatínka, i když jsem věděl od domovního důvěrníka soudruha Michalce, že otec je reakcionář, a jestli zase nevyzdobí okna, půjde to se mnou do školy a dál až do kriminálu.

„Dělají je muklové,“ odpověděl tatínek a vysvětlil: „Muklové jsou lidi zavřený v kriminálech, někteří právem, někteří proto, že nechtěli jásat. Zjara a v létě lepí pytlíky, na podzim navlékají korálky a v zimě vyrábějí mávátka. A jdi si hrát do kuchyně,“ dodal.

Byl první máj. Okna naší kuchyně hleděla do dvora, kdežto okna našich dvou pokojů v prvním patře na rozjásanou Stalinovu třídu.

„Pojďte s námi v jednom šiku, nestůjte tu na chodníku!“ volaly a mávaly mávátky pod těmi okny ještě nerozvinuté Žižkovské ženy.

Ach ano, Žižkovské ženy!

U hotelu Flora ještě nerozvinuté, rozvinuly se v alegorický obrazec až pod Muzeem… Otec je pozoroval, nestoje na chodníku, nýbrž za neozdobeným, zavřeným oknem. Na sobě měl vylysalý buržoazní župan a v ruce sklenku vermutu Tesavela.

Žižkovské ženy, vepchané do bílých halen, se zastavily. Zrušily jásavou formaci a srotily se pod okny. Zahodily mávátka a hrozily tomu zpátečnickému zjevu v okně svými dělnickými a úřednickými pěstmi. Pak z davu vyletěl kámen…, ale zároveň průvod dostal povel k postupu.

Poprvé a naposledy jsem viděl otce s lopatkou a smetáčkem. Zametal okenní střepy. Napadlo mě, že si tenhle obrázek budu pamatovat.

„Tak tohle si zapamatuj,“ řekl tatínek a poslal mě dolů pro mávátka, kterých byla kolem poledne plná (už prázdná) Stalinova třída.

„Dáme si je do vázy, když je ten První máj!“ oznámil mamince, která byla na ledacos zvyklá. A tak jen zavrtěla hlavou a vrátila se do kuchyně, aby nespálila řízky.

Jak zrušit únor

Nedá se nic dělat, pořád je tu únor. Bývá i přestupný, přestože tak hnusnému měsíci by dvacet osm dní mělo stačit až až. Navíc se cpe do dějin. Hledím do Malého encyklopedického slovníku: Únorová revoluce v Paříži roku 1848. („Po krátkých pouličních bojích zvítězil lid.“) Únorová revoluce v Rusku 1917. („Zahájila dvojvládí Prozatímní vlády a sovětů.“) Únorové události roku 1948 v ČSR…

To znám. Říkalo se jim Vítězný únor a já říkám (nerad), že jsem pamětník. Celá rodina seděla tehdy v kuchyni u stolu. Na stole poskakoval malý Telefunken Philips. Vycházely z něho zvuky. To Klement Gottwald hulákal cosi radostného na svůj lid a ten hulákal cosi na svého Klementa Gottwalda.

Tolik radosti najednou přimělo mého mrzoutského otce rádio vypnout a přikázat svému lidu: „Jděte se klouzat!“ Lid tvořil můj starší bratr, malá ségra a já. Šli jsme se klouzat na vrch Vítkov, kde byly nejdelší klouzačky v okolí. Sjížděli jsme po zadnicích až seshora, hádám až z míst, kam se později K. G. přestěhoval v podobě lajdácky mumifikované. Ani moje pumpky nebyly šité tak, aby odolaly času. A otec, rozmrzelý jak z vítězství pracujícího lidu, tak z mé prošoupané zadnice, udělil na tuto výprask. (Na pracující si netroufal.)

Tenkrát to odnesl i Telefunken. Musel jít z domu. Ne snad z trestu za ty vítězné pšouky, co nám pořád do kuchyně pouštěl, ale prostě proto, že byl stár a nedal se naladit na cizinu. Otec zakoupil nového pětilampového Teslu. Od té chvíle trávil čas marným bojem s rušičkami, jezinkami mého dětství. Kvílely mi do usínání, bodaly mě do uší kostnatými prstíčky a cynicky mi až z Londýna přály „dobrou noc a pevnou naději“.

Pak se divte mé podujatosti. Únoru přiznávám právo na existenci v kalendáři pouze proto, že je nutným předstupněm k březnu. Ovšem, jak známo, když se potatí potomek blbce nebo poúnorového bachaře, je to tragédie pro celé okolí. Zbývá tedy jen doufat, že se březen nepoúnorovatí.

Tady bych normálně skončil. Ale objevil jsem pointu u Eduarda Basse. S úžasem čtu jeho věštecká slova: „Hanebný 25. únor byl škrtnut, smazán, zapřen, potlačen.“

Že by tento usedlý muž brejličkami viděl do budoucnosti?

Ale ne. Nešlo mu o 25. únor 1948. Nýbrž o 25. únor 1923. V ten den prý táhl lid „v hrozitánských mnohostupech“ do Dejvic, neboť se otvírala Matějská pouť. Jenže v roce 1923 přišla do Prahy taková vánice a kosa, že magistrát z obav o zdraví dětí „matějský“ 25. únor zrušil.

Tak vida, šlo to – a hned. A nám to trvalo jednačtyřicet let.

21. února 1997

Fandové

Pan fotbalista Josef Bican vzpomínal na jedno protektorátní derby Sparta-Slavie: „Když hlasatel oznamoval sestavu Slavie a nakonec ohlásil Habáska, dvacet tisíc diváků se rozesmálo. Pokládali to za báječný vtip.“

Co mě na tom sdělení upoutalo? Počet fanoušků a skutečnost, že všichni, nebo téměř všichni museli znát knihu Karla Poláčka Muži v offsidu nebo stejnojmenný film. Jinak by na jméno tak spontánně nezareagovali. A ještě něco: Pepa Bican objevil Frantu Habáska, jmenovce poláčkovského hrdiny, jednou na Žlutých lázních při nohejbalu. Zalíbilo se mu, co dokáže za kouzla s míčem, a tak ho pozval na velké hřiště. Trenér to s Habáskem zkusil a pak ho hned postavil jako levého halva v mistrovském zápase. A fandové se radovali. Fandové se smáli. Pozor, neposmívali se. Sparťané i slávisti se smáli i těšili, až neznámý Habásko vyběhne na trávník.

Být fanda na fotbal je něco docela jiného, než být fanda třeba na kaktusy. Fotbalový fanoušek je tvořen množinou stejně postižených, je to sociální fenomén. Je to postižení, které se dědí po meči.

Musím tu zvolat: ten fotbal! A ty řízky! Maminčiny nedělní řízky a k nim – podržte se! – doma uválené nudle a špenát z listů. Mlel se na strojku, protože mražený nebyl tehdy ještě na světě. A po obědě už jen těšení: pojedu s tátou tramvají přes celou Prahu na Letnou. V předsíni jsem mu naviksoval a vyglancoval polobotky, protože on se chodil dívat na playery, ale zároveň měl v tom chystaném fotbalovém představení i svou roli dandyho. A komentátora, který potřeboval vstupovat do dialogu se spolustojícími. Vyhledával zásadně smíšené skupinky. Hloučky, v nichž se škorpili domácí s hosty. (Škorpili je to pravé slovo, moji milí rodáci a rowdies.)

Otec sparťan k sousedovi slávistovi reklamujícímu surový zákrok domácího hráče: „Máte na očích klapky! Kde jste viděl faul, vy koni!“

Soused: „Kdo je u vás vůl?!“

Otec: „Jen vůl si plete vola s koněm.“

Soused: „Jste ňákej moc chytrej!“

Otec: „Tak vidíte.“

Z výchovných důvodů – a taky proto, abych něco viděl – stával jsem na dětské tribuně. Byla tam tehdy. Ale nebyl tam tehdy nápis Fandi, ale zůstaň člověkem.

Ostatně si nevzpomínám, že by docházelo ke šťouchancům. Lokty, myslím. O šťouchání žerdí se ještě nic nevědělo – podobně jako o mraženém špenátu. „Ty špenáte!“ jsem ovšem coby děcko na rozhodčí hulákal.

Maďary

Úvod

V těch bájných létech padesátých, kdy si Čech pod slovem chatka nepředstavil malou chatu, nýbrž a jedině stejnojmennou sovětskou konzervu sekaného krabího masíčka za nepředstavitelně směšnou cenu, pobýval můj starší bratr v dřevorubecké chatě v Kašperských Horách. S výučním listem dřevorubce měl pro mne hodnotu Jacka Londona.

Ovšem když přijel do Prahy, proměnil se jako zázrakem v Elvise Presleyho. Tato jeho podoba souzněla mnohem víc s mými budoucími životními plány, vždyť dřevorubectví jsem obdivoval spíše platonicky. Bez pily břichatky bych se klidně obešel, za maďary bych dal život. (Malé m je správně.)

Stať

Nejde tu o příslušníky sousedního národa, nýbrž o druh obuvi. Maďary byly ze stejné estetické štoudve jako účes zvaný v tuzemsku eman, jinde elvis. Jako ta vlna nad čelem vzdouvala se bota maďarka od nártu do bytelné a plné křivky a razila si cestu obdivem i opovržením chodců po obou stranách Trafu čili Václaváku.

Bratr Gustav si maďary objednal za přísných konspiračních podmínek u jistého vršovického ševce. Ten dobrý muž musel pracovat tajně v přítmí své sklepní dílny, a tak není divu, že jedna bota z páru měla o poznání vzdutější špici než její kolegyně. Avšak! Obě boty měly na chlup stejnou barvu. Byly jasně červené!

Jasně červená barva maďarek, to byl rudý hadr, jímž majitel dráždil býky – bratr by mě poopravil: voly – rudého pořádku. Ale nejen tvar a barva maďarek byly netradiční: i podešev! Nevídaný mírový rozmach chemického průmyslu v NDR umožnil nahradit podrážkovou kůži novou hmotou: surovou pěnovou gumou, neprošoupatelnou, omyvatelnou, nadnášející tělo a povznášející ducha.

Připočteme-li k tomu roury, zvané též manesmanky, nohavice s doporučenou šíří dvacet centimetrů, navlas stejně jako výška záložky, a uvážíme-li, že končily nad kotníkem, aby mohly vyniknout barevné, příčně pruhované ponožky, dojdeme možná k překvapivému závěru…

Závěr

Boty mého bratra Gustava byly přímou, i když historicky dosud nezmíněnou příčinou tzv. maďarských událostí v roce 1956.

Ano, jako každý mocenský akt sovětské vlády byla i invaze do Maďarska diktována zčásti i něčím zcela iracionálním, v tomto případě výsměšnou a drzou obuví zvanou maďary. Proslulé sandály Nikity Chruščova na řečnickém pultu v sídle OSN budiž mé hypotéze němými svědky.

Orkneje

(Fejeton filatelistický)

Pro toho, kdo přesně neví, co jsou Orkneje, mohou Orkneje znamenat mnohem víc než pro toho, kdo ví, co jsou Orkneje. Může si je představovat.

Jako kluk jsem měl o Orknejích mlhavou představu. V dospělosti nechal jsem to tak. Jako kluk bych dal za Orkneje sedm Madagaskarů s tygrem nebo pět Siamů se slonem. Teď už ne. Ani je nemám. A po Orknejích neprahnu.

Tak jsme se oklikou dostali k filatelii. Kdo někdy sbíral známky, ví, co je to za vášeň. I zpupný ministerský úředník, napaden filatelistickým virem, může se změnit v žadonícího prosebníka.

Viděl jsem to na vlastní oči. Někdy na samém počátku osmdesátých let přišlo mi stejně jako několika dalším nežádoucím básníkům (teď už vím, že Kabešovi, Wernischovi, Šiktancovi) pozvání na evropské bienále poezie do Lutychu. Po belgicku Liège. Pozvání je jedna věc, povolení druhá. Nebyl jsem tehdy líný na krok, tak jsem se s dopisem v ruce vypravil na Malou Stranu. Dožádal jsem se slyšení na ministerstvu kultury. Soudružka na oddělení evidence mě někde hledala a pak rozhodila ruce.

Ale já vás v kultuře nemám!

A kdo mě má?

To nevím. Asi nikdo.

Tak sbohem.

Na odchodu ve dveřích mne ta ministerská pracovnice popadla za ruku, v níž jsem držel zbytečný dopis z Lutychu. Na obálce měl tři známky. Zahleděla se na ně a zčervenala jako děvčátko.

Prosím vás, dejte mi ty známky.

Proč bych vám je měl dávat?!

Vám přece k ničemu nejsou.

A k čemu budou vám?

Do série!

Když ty tři známky nábožně odstříhávala z obálky, pochopil jsem. Pochopil jsem, že nás bylo víc, těch pozvaných na básnické bienále do Liège, a známky na zvacích dopisech dohromady utvořily sérii! Až mě to, dobráka, dojalo. Jako kluk jsem chtěl potkat holku filatelistku a všechno si s ní vyměňovat. Ale žádná nechtěla. Známky se daly vyměňovat pouze s klukama. Jenže všichni měli jen domovinu nebo blízké okolí. Dopisů z opravdové ciziny, ze zámoří a teplých krajin, přicházelo pramálo, skoro nic. Asi zmrzly cestou, protože zuřila studená válka.

Jen pionýrům chodily dopisy od pionýrů ze Sovětského svazu. Známky na nich byly velké a roztodivných tvarů, ale jejich směnný kurz byl nulový. Kvůli známkám od sovětských pionýrů rozhodně nestálo za to vstupovat do Pionýra, ledaže by byla nějaká pionýrská organizace i na Orknejích.

„Tak to sotva,“ prohlásil můj starší bratr a dal mi své album. On se ve známkách vyznal, ale tou dobou se zrovna snažil vyznat ve slečnách. Dal mi své album do úschovy s jedinou podmínkou: nesmím nic vyměnit bez jeho svolení. Abych nenaletěl.

Slib jsem splnil. Žádnému klukovi ze třídy jsem nenaletěl, jen jedné holce z osmičky, co už měla prsa a zájem, jsem daroval zcela nezajímavé aršíky z Böhmen und Mähren. Když to bratr později zjistil, tak… tak zuřil. Byly prý cenné!

Ale touhu vyjádřit v ceně nelze. To už teď víme oba a na aršíky z Böhmen und Mähren si ani nevzpomeneme. Známky už jsou zase pro nás pestrobarevnými ptáky přilétajícími z neznámých krajin. Co na tom, že nepřiletí ani ten nejobyčejnější orknejský vrabčák. A vůbec: mají na Orknejích poštu?

Milý lidový deníčku,

musím se ti svěřit s tím, co mě trápí, a musím spěchat, neboť čas je neúprosný jako zákon o restituci. Už cítím, jak mi ruka toho zákona dopadá na rameno, blíží se duben – a je třeba přihlásit se o jeden hostinec s dobrým sklepem, velkým lokálem, tanečním sálem, kuchyní a dvěma obytnými místnostmi, to vše v jedné nejmenované vesnici u Čáslavi.

Od raného dětství mám k tomu hostinci vztah. Byl jsem tu prvním diskžokejem v Čechách. Protože jsem ještě nedosáhl na pípu, obsluhoval jsem gramofon a tři desky. Na první bylo Kde domov můj, na druhé Škoda lásky a na té třetí povzdech Cikánko ty krásná. Povolený repertoár sestával však jen ze Škoda lásky a Cikánko ty krásná. Kde domov můj pouštěl výhradně strýc, a to pozdě v noci. Jednou mne hymna probudila. Vstal jsem a šel se přes lokál vyčurat. Tehdy jsem prokoukl ten strýcův a Škroupův trik. Totiž: sotva se z praskotu desky prodrala první slova, osazenstvo hospody povstalo a rozpomnělo se, kde je jejich domov. Strejda to pak jen rychle zkasíroval a vyvětral.

Ale dost vzpomínek, ostatně už jednou kdesi popsaných. Strýc si furiantsky zemřel dřív, než do nejmenované vsi vstoupil Vítězný únor. Hostinec byl později zkonfiskován v zájmu Jednoty. Teta však zůstala stát zarputile za výčepní stolicí a moje maminka, její sestra, tančila usměvavě lokálem a já jsem jim každé prázdniny a často i o nedělích vypomáhal. Dokonce jsem tu pořádal i dechovko-dixielandové čaje.

Čas běžel, teta umřela usmířena se stavem hostince a světa, i maminka dotančila a já jsem od té doby ve vsi nebyl. A do toho přišla restituce.

Jsme tři sourozenci, ale volba padla na mě. „Jsi volná noha a v hospodě jako doma,“ povídá sestra. „Tak proč bys nemohl být doma ve své hospodě,“ podpořil ji můj bratr sugestivně, protože je z nás nejstarší. Sourozenci mají vždycky tendenci vidět se navzájem zjednodušeně.

„A co vzpomínky?“ bránil jsem se. Nerozuměli mi ani za mák.

A tak jsem jim vysvětlil své rozpoložení asi těmito slovy: „Restituce je něco jako resuscitace. A resuscitace je, jak vám oběma známo, oživení či kříšení selhávajících životních funkcí. Mně selhává paměť a jsem tomu rád. Vzpomínáte, jak se soudruh Vítekdo při schůzi u nás v hospodě posral? Dal jsem mu projímadlo do piva! Vzpomínáte na ty šťastné karbaníky a zpěváky, které náš rum doprovodil předčasně na hřbitov? Bylo to krásné a je tomu už dávno. Nechci nic z toho resuscitovat ani restituovat.“

„Je to lyrik,“ oznámil bráška, „tak co tu hospodu prostě někomu pronajmout?“

„Nikdy! To by bylo moc snadný, najmout si nějakýho kaskadéra a brát pěkně v pohodlí v Praze rentu!“ ozval jsem se.

„To je pravda,“ přidala se sestra na mou stranu, protože je mladší, „Belmondo si taky dělá všechno sám. A je mu už nejmíň šedesát!“

„Sedmapadesát,“ utrousil bratr, a ten to musí vědět, protože je tu jistá podoba. Belmondo by za něho mohl zaskakovat v televizní soutěži dvojníků.

A tak jsme si povídali a tak jsme došli k závěru, že restituce není žádná legrace. Naštěstí máme, milý deníčku, ještě bratrance, protože byly tři. Tři sestry. Třeba se už o tu nešťastnou hospodu přihlásil on. Třeba to bere. Třeba si to nebere k srdci jako my. A navíc má hotelovou školu. A my budeme mít kaskadéra v přízni.

23. března 1991

Dovětek po létech

Abych ten rodinný večírek ukončil. Nechali jsme to na něm. A on to bratranec nechal na nás. Takže jsme hostinec našeho dětství nechali Jednotě. Jsme nemožná rodina. Blbí, ale jednotní… Živi ze vzpomínek.

20. června 1998

Malá recenze na čisté víno

Od jisté doby si dávám pozor na lidi, kteří mi chtějí nalít čistého vína. Jednou dvakrát jsem to dovolil – a pak jsem byl otrávený. To dá rozum, že tomu jejich čistému vínu muselo předcházet víno zkalené nebo dočista zkyslé. Nalévání čistého vína je mi od té doby podezřelé a vůbec nepatřičné. Asi jako doslov uprostřed knihy.

Obou zmíněných nešvarů se teď exemplárně dopouštím. Ukrývám doslov ve shluku nevinných stránek a nalévám vám čistého vína, neboť nenaleju-li je já, naleje vám je Julia, znáte to.

Vážený čtenáři! Konzul v afrikánech je knížka, která by mohla vyjít bez vědomí autora, nebo v jeho bezvědomí. Byla by tenčí nebo tlustší, jinak by se jmenovala, ale byla by. Někdo by prostě vybral mé fejetony a jiné prózy z let 1990–1997 a Martin Pluháček by to vydal. Natolik ho znám. Jenže tu knížku jsem si sestavil, vybral a seškrtal sám. A zjistil jsem… ale to počká. V tom sedmiletí jsem si v Lidových novinách čechral peří v literárních recenzích, nebo naopak přistřihával peroutky v rubrikách Poslední slovo, Co napadá, Co odnáší čas či prostě Fejeton. Také v Týdnu jsem to zkoušel pár neděl. Do Literárek jsem chodil na kus řeči. V měsíčníku BAR&MAN jsem ctil nevyřčenou podmínku, že nevynechám ve svých literárních zátiších víno, ženy, zpěv a kouř…

Takový výbor je bilanční pohled zpátky. A já zjistil – teď přijde to čisté víno – že koho chleba jsem jedl, toho jsem píseň zpíval. Dokonce ani ty rodinné selanky nebyly napsány nezištně. Honorář si od sourozenců vybírám v pernaté zvěři a ve svíčkové. To je smutné zjištění. Mohl jsem si je, nebo měl, nechat pro sebe. No jo, ale co s tou otevřenou láhví?

Nenaliješ-li, zoctovatí. Což platí o vínu stejně jako o přátelství a lásce. To už vím.

26. června 1998

Člověče, nezlob se

Homo sapiens, tvor vědoucí, je zároveň homo ludens, tvor hravý.

Obecně vzato, sapiens jsou spíše ženy, muži si hrají. Naše klimatické podmínky nepřejí balkánským hrám na volném prostranství, proto se hraví muži stěhují pod střechy hostinců. Do jednoho z nich (U Zímů), přišla novinka, hrací automat Roulette. Řeknu vám, není to ono. Roulette se do české venkovské hospody nehodí, brání spolčovacímu pudu.

V té zmíněné to řešili ustavením akciové společnosti. Ten, který měl mít údajně šťastnou ruku, vybral vklad od společníků a hrál, zatímco společníci seděli u piva a sledovali, jak jejich peníze prohrává. Pak akciová společnost vyhlásila bankrot a na zvoleného hráče i na Roulette zanevřela.

Potřeba hry tím však nevyhasla. Tak se dnes u stolu moudrých hraje Člověče, nezlob se. Bratr proti bratru, autodopravce proti vyhlášenému pěstiteli rajčat, majitel železářství proti chudákovi ze státního sektoru, všichni bez rozdílu házejí kostkou a spěchají, aby skončili v chlívečku.

Zatímco muži u nás v Pobrdí si přeskakují pindíky v Člověče, nezlob se, jejich děti hrají počítačové hry na hvězdnou válku. A muži i děti na Balkáně zatím vedou pozemskou válku, jejíž konec je ve hvězdách.

„A co ty,“ zeptala se mě noční můra.

„Já jsem jen kibic,“ hlesnu. „Píšu do novin.“

18. března 1993

Člověče, nezlob mě

Asi tak před rokem jsem na tomto místě podal zprávu z jednoho městečka. O tom, jak moji dobří sousedé hrávají v hostinci Člověče, nezlob se neboli „hru na doudu“. Totiž: kdo v Člověče, nezlob se prohrál, musel si narazit srolovanou rádiovku přes uši, aby vypadal… no jako douda.

Za ten rok se toho u nás hodně změnilo. Například rakovnické pivo vystřídal Staropramen. Taky desítka. A starosta je po volbách jiný. Taky ODS. I svět je zase o kus dál. Například mordování v Bosně vytlačila z obrazovek krvavá řež v Čečensku.

Do takového světa hra na doudu nepatří. Když si berou figurky statní pětatřicátníci po celodenní podnikatelské dřině, nevypadá to dobře. Nevzbuzuje to důvěru v úspěšnost jejich podnikání. Ostatně Člověče, nezlob se jednoho dne ze stolu zmizelo a víc se neobjevilo.

Objevilo se ale něco jiného: ruční zbraně krátkých hlavní, různých ráží a estetického provedení. Prostě bouchačky. Moji milí sousedé se ozbrojili. V hostinci sedají ke krbu v zapnutých bundách – a ty bundy jsou podivně vyboulené. Něco pod nimi je. Horoucí srdce a na kšandě chladný kov.

V tomhle salónu bohužel chybí nad barem nápis:

„Gentlemani, odložte své zatracené kolty na hák!“ Jo, kdyby tam visely, hned bych si jednu bouchačku vypůjčil a zkusil ji rozebrat. Pietně a se vzpomínkou na majora Šrauta, kdysi legendu vojenské katedry Filozofické fakulty Univerzity Karlovy.

Ó, jak ten na mě chutě a láskyplně řvával při rozborce a sborce samopalu SA-58. „Šrut! Co to vidím?! Člověče, vy snad máte osm rukou jako ten indickej Buddha! A všechny se vám klepou!“

Dávno již tomu. Na západní frontě klid. Armáda bojuje teď jen o prestiž, a tak lid český vzal zbraně do svých rukou. Ale co. V pokojném Švýcarsku má prý každá ves domobranu tvořenou z milých sousedů. A dostává od státu dokonce tanky!

Nápad rozvádět nebudu, ale dávám ho ministru obrany k úvaze. Moc bych se za pár tanků pro naše klidné městečko přimlouval. Už pro ten pocit klidného posezení u piva. Tank se totiž do hospody nevejde.

Čaj s náprstkem slivovice

Měl jsem doma v sychravém podzimu cizojazyčnou návštěvu z Ameriky. On a ona bydleli v kuchyni, vařili si grog, spali ve spacáku a nevadilo jim, že si prostě musím ráno ve své kuchyni – jejich ložnici – uvařit hrnek kafe a přečíst noviny. Zvykli si, že je budím, a mžourali do novin spolu se mnou. Znali jen dvě česká slova, a to Havel a rum. Udivovalo je, že s tím druhým se setkávají každý den v titulcích denního tisku.

„Nějaké problémy? Je rum pilířem vaší ekonomiky?“ ptali se. „Nejsou to signály směřující k prohibici?“

Zazubil jsem se na dívku jako Werichův vodník Čochtan: „Ráda rum? Já rád rum!“ – „Ach tak,“ usmála se, protože ráda grog.

Aby si však nemyslela, že Lidové noviny jsou nějaký rumový věstník, musel jsem ji uvést do problému. „Rum je tuzemský lihuplný nápoj, který se těší mezi domorodci oblibě, neboť se dá výrobně pořídit za babku – a třebas předražený, je dostupný i pro důchodce. Také se údajně vyváží, ale pro vývozce je mnohem výhodnější, když se tuzemský rum nevyveze, nýbrž prodá načerno v tuzemsku.“

„To není dobré,“ usoudili moji cizinci. „Správně,“ přitakal jsem, „stát tím přichází o desítky miliónů korun a prostý občan o zrak.“

Slovní hříčky se těžko překládají. Aby pochopili, sáhnu po novinách a čtu: „Na území ČR se opět vyskytuje Rum konzumný jemný, jehož obsah metanolu desetkrát převyšuje normou povolené množství. Jiný testovaný rum – plagiát firmy Fruta Brno – obsahoval podstatně vyšší množství benzenu. Naproti tomu vzorek originálního rumu z Fruty Brno obsahoval nadměrné množství dibutylftalátu, zatímco vzorek dalšího výrobce obsahoval…“

„Stop! Stop it!“ volali cizinci – a tak jsem přestal a uvařil jim čaj. S náprstkem zaručeně domácí horňácké slivovice, kterou mi vozí herec Břéťa Rychlík, kvůli vůni.

Ó ty vire virility!

Z toho titulku mám radost. Zní mnohem líp takové zvolání než třeba Ó ty bacile chlapáctví! (Jak by se to dalo případně přeložit.) A komu patří ta apostrofa? Fidelu Castrovi.

Samozřejmě že život a dílo tohoto seňora je causa zcela nevhodná pro fejeton. Spíše by to vydalo na soudní spis. Ale…

Ale proč tomuto fenoménu havanské mužnosti v různých údobích svého života podlehli slovutní muži pera, filozofové, romanopisci a básníci a pěvci z jiných krajin? Jmenovitě třeba Jean-Paul Sartre, García Márquez nebo Pavel Kohout.

Francouzský existencialista uvítal kdysi velkého Povstalce s plnovousem ve své knize Uragán nad cukrem. Pavel Kohout ho zhruba v téže době oslavil nezapomenutelnou (leč zapomenutou) písní. Byla taková doba. Cuba sí, Yanqui no!

Když pak majitel „ostrova svobody“ blahopřál majiteli šestiny světa k záchraně socialistického pořádku v Československu roku 1968, revidoval své oslnění jak Sartre, tak Kohout, jen Márquez nedokázal Castrův stín setřást.

Už proto, že autora Sto roků samoty jako spisovatele obdivuji, často jsem přemýšlel, kde se oslnění Fidelem Castrem vzalo.

Jakousi odpověď jsem našel v ochotně půjčovaných deníčcích mladých Kubánek. Na jejich tvářích jsem odlesk Fidelova samčího slunce mohl pozorovat v sychravém klimatu a smradu štětínských papíren a v bílém prachu zakarlovarských kaolinek.

Moje žena v těch nehostinných místech učila mladé Kubánce a Kubánky česky. Byli z těch šťastných, vybraných za odměnu, aby nám internacionálně pomohli k „prohloubení hospodářského růstu“ a sobě k nákupu chladničky, nebo dokonce motocyklu. Po třech letech práce u nás si to (snad) mohli odvézt domů.

Kypré i útloúdé Kubánky si nalepovaly do skříněk ve svých ubikacích portréty usměvavého vůdce ve strohé, ale slušivé vojenské košili. Vystřihovaly je z ilustrovaného časopisu, který jim chodil z Havany poštou.

V nočních stolcích pak mívaly sešity formátu A4, jakési památníčky s Castrovými výroky a fotočkami z jeho dětských a jinošských a chlapáckých let. Zvláště jedna mi utkvěla: osmiletý Fidelito s flobertkou…

„U nás si holky lepí do sešitu fotky populárních zpěváků nebo herců – a vy tohohle,“ podivila se jednou moje žena. „To nemáte na Kubě nějakého krásného zpěváka, který se vám líbí?“

Mléčně kávové a čokoládové Kubánky se rozchechtaly: „To máme! Ó jé!“ A pak se zamyslely: „Ale Fidel je muž. Opravdový hombre!“

A bylo to. Vir virility. Vír virility.

Silný hlas, silná ruka a silný doutník. David, který se postavil americkému Goliášovi.

Výrazná image, výrazné lidové vystupování doma a výrazný nepřítel za humny: Yankee, bohatý soused za vodou.

Mohl tenhle vir zapůsobit na filozofa (třeba Sartra), na umělce (třeba Márqueze) podobně jako na baličku papíru ve Štětí (třeba Carmencitu) nebo na drtiče kaolinu v Božíčanech (třeba Miguela)?

Ptám se tak sám sebe teď, v horkém létě, když vidím na obrazovce slovenské novinářky a novináře z klubu „Za pravdivý obraz“, oslněné virilitou Vladimíra Mečiara.

Když vidím kubánského vůdce na madridském summitu hlav iberoamerických zemí.

Když ho vidím ve slušivé uniformě na čestné tribuně při zahájení olympijských her.

Dívám se, divím se a moc kouřím. Kutnohorské petry. Havanské ligeros, které jsme kdysi s básníkem Petrem Kabešem hulili až do roztrhání plic a zčernání záclon, nám už Fidel Castro neposílá.

Dobře nám tak.

1. srpna 1992

Vůně mandlu a vůně mandlí

Bylo to takhle v pátek, vystoupil jsem z letadla a koukal jako tele na Nový York. V kapse jsem měl padesát dolarů od amerického velvyslanectví. Pro případ nouze, řekli mi, kdyby vás nikdo na letišti nečekal. Abyste se dostal taxíkem do hotelu, vysvětlili mi.

Třeba mě někdo z USIA (United States Information Agency) čekal, ale já jsem ztratil hlavu. Bylo tam moc lidí a všichni zřejmě věděli, kam mají namířeno. Já ne. A tak jsem zamířil k prvnímu taxíku.

Kufry jsem složil v hotelu, byl jsem v Novém Yorku, stál jsem ve Zděné ulici (Wall Street), přímo v tom pekelném jícnu, kde „money makes money“, a nevěděl jsem, kam se vrtnout. A tak jsem šel omrknout burzu.

Byl zrovna pátek a byl to černý pátek. Byl to můj krach na newyorské burze. Bylo tam víc lidí než na letišti a všichni věděli, kam má dolar namířeno. Já ne. Vychováván ve stínové ekonomice, nechápal jsem zhola nic.

Od té doby uplynul nějaký ten pátek – a v Praze máme aukce. Říkám rovnou, že na žádnou velkou aukci nepůjdu, hotel Alcron si laskavě vydražte, ale beze mne. Nemám na to čas a možná ani peníze. Ne že bych se burzy bál, ostatně kdysi jsem na jedné aukci nevyzvednutých zakázek z čistíren Osvobozené domácnosti obratně vydražil vlněnou vestu za osm korun československých. Velkoprodejny a hotely nejsou ale moje gusto.

Já mám v pácu, vlastně v srdci jinou trefu. Je to takový dávno osiřelý maličký kumbál v jedné ulici na pomezí Žižkova a Vinohrad. Stěhováci s koncertním křídlem Steinway by se tam neotočili. A na tenhle mrňavý krámek si šetřím a na ten si počíhám, až půjde do dražby.

Stával tam mandl. A před ním jsem cestou ze školy – zvlášť v zimě – stával já. Ze dveří vycházela pára a čisťounká starosvětská vůně škrobu a nevinnosti. Byla léta padesátá. Bylo to nepatřičné. Ta vůně, ten klid, ta stará paní za mandlem, která se věčně usmívala a ručičky měla růžové a suché, jako vylisované… z herbáře.

Nakonec ji někdo za něco udal a krámek zavřeli. Ten někdo měl pravdu. Co s mrňavým mandlem v době bucharů, kladiv a srpů!

A co s ním teď – v době akciových společností, koncernů, nadnárodních firem a nežehlících tkanin? Co by! Něco mám na sporožiru, něco v prasátku, něco si půjčím od kamarádů. Koupím si ten mandlíček a budu podnikat v oblasti vůní.

Ale abych přece jen držel krok s dobou, uzavřu kontrakt s nějakým Harúnem al Rašídem a budu od něho kupovat mandle, datle a fíky. Takový joint venture, víme. Prostě vůně mandlu a vůně mandlí v jednom (mém) malém krámku na pomezí Žižkova a Vinohrad.

9. února 1991

Dějiny ve vosku

Byla to prima sezóna. Pražské holky vycházely z úřadů na ulici v minisukních. Blízko Národního divadla stála na pontonech dřevěná plovárna. Tam děvy slouply oděvy a opékaly se v bikinách na slunci, které tehdy bylo ještě neškodné, protože se nepsalo o ozónových dírách. Psalo se o socialismu s lidskou tváří. Na titulní straně jednoho oblíbeného týdeníku se objevil oblíbený politik dokonce s lidským tělem. Národ spatřil, jak vypadá první tajemník Strany v plavkách. Bylo v tom něco symbolického. Komunistická strana svlékla na chvíli partajní tesil a ukázala se občanům v trenýrkách.

Alexander Dubček stál na prkně a hotovil se ke skoku do modré vody (podolského?) bazénu. Usmíval se z té výšky krásně a bezelstně jako Plaváček, který se stal princem, aby přemohl zlou saň. Před zraky diváků a reportérů skočil do hloubky jako do historie.

Začínalo léto roku 1968. Svět začal objevovat Prahu a Pražané začali objevovat svět. Jeden student Karlovy univerzity potkal na Václavském náměstí studenta z Trinity College v Cambridgi a ukázal mu cestu ke Flekům. Pak spolu vypili pár piv a měli si co říct. Ten movitý cambridžský napsal na místě pozvání a ten švorcový pražský za ním přijel. A tak se usadili U bílého koníčka a pili černé pivo. Totiž přesněji: seděli ve White Horse pubu v Londýně a pili těžké irské guinness.

„Musíš se zajít podívat k madame Tussaud,“ povídá mi Andrew, ten z Cambridge.

„Ale to je přece nějaký voskový muzeum,“ namítnu, aby mě nepokládal za turistu, který naletí na každou západní atrakci.

„No právě,“ povídá. „Něco tam uvidíš!“

Šel jsem a viděl jsem.

Viděl jsem Alexandra Dubčeka.

Usmíval se jako živý z okýnka salonního kupé vlaku, který také vypadal jako živý. I poslední slovenské nádražíčko vypadalo jako živé. A přitom to bylo všechno provedené ve vosku. I Čierna pri Čope i první tajemník, který měl důvod k úsměvu, protože přemohl kremelského generálního černokněžníka, jehož zlá moc se skrývala v huňatém obočí. Přemohl ho pevným slovem na slovenské půdě a získal od něho ruský slib, že to, co děláme, je naše dílo. (Rusky dělo.)

Sportovně založený národ anglický jásal a Alexander Dubček se dostal do voskové síně slávy v muzeu madame Tussaudové, vedle Williama Shakespeara, Charlie Chaplina, Jacka Rozparovače, božské Marilyn a hollywoodského vlčáka Rin-Tin-Tina.

Bylo nebylo. Po čtyřiadvaceti letech jsem zase seděl s Andrewem U bílého koníčka. Přijel do Prahy podívat se na mne a na Hradčana. Pili jsme světlé a vzpomínali na všechno temné.

„Všechno podléhá módě, i historie,“ mudroval jsem nad předraženou plzní. „Kam zmizí ti pozapomenutí voskoví velikáni? Skladují je v depozitáři? Roztaví je a nadělají z nich svíčky? Není to nespravedlivé?“

„Je to život,“ odfoukl pěnu už mírně oplešatělý přítel. „Někteří tam mají místo navěky. Například Shakespeare a Jack Rozparovač.“

„All right. Ale co ti historicky slabší v kramflecích?“

„I s nimi madame Tussaud počítá,“ pravil Andrew. „To muzeum má přece tři síně. Síň slávy, síň hrůzy a síň smíchu. Figuríny je možno podle momentálního významu stěhovat. Aspoň do té doby, než se planeta ohřeje tak, že se všechen vosk rozteče.“

„Škatule, hejbejte se,“ řekl jsem. „To zní nadějně.“

„What?“

Vysvětlil jsem mu jednoduchá pravidla té naší hry. Zvláštní. V Anglii ji prý neznají.

3. srpna 1992

O příslovích

Už je to dávno. Celá dlouhá a krásná odpoledne jsme si v jedné denní vinárně protiřečili.

Protiřečit si s hezkou, vzdělanou a vzácně intuitivní spisovatelkou je povznášející činnost. Protiřečili jsme si za pomoci přísloví. Znala jich spoustu, ale to se dalo díky Františku Ladislavu Čelakovskému a jiným pramenům dohnat. Doháněl jsem, seč mi prameny stačily, ale nebylo v jejich (těch pramenů) silách udržet s ní krok. Prameny byly příliš vážné, zabývaly se dokonce i odkazy na jiné prameny, leckdy dvakrát měřily, než do toho jednou řízly. Ona na prameny nehleděla, protože věděla. Věděla, že veškeré mudrosloví je plodem hravosti a mystifikace. Prostě si přísloví vymýšlela. Životní materiál, z něhož moudra, rady a návody k životu vznikají, brala do rukou jako vánoční těsto a hnětla cukroví netradiční, ale o to chutnější.

Ostatně nová přísloví nevznikala jen při našich slavnostech a přích. Václav Havel v Zahradní slavnosti varoval: „Kdo se hádá o komáří řešeto, nemůže tančit s kozou u Podmokel!“ – a dávno před ním Vladislav Vančura v Hrdelní při si povzdechl: „Každá dívka je sama sobě rusá – a vlk ostronos.“

I naše maminka mívala vždycky po ruce pár přísloví a dokázala je uchopit jako pádlo, s jehož pomocí provezla tři děti na rodinné loďce všemi nebezpečími rozbouřených vod a šlajsen až do pubert, sňatků, rozvodů a dál. Nevím ale, proč právě mne třikrát denně nabádala, abych dvakrát měřil a jednou řezal. Musela vědět, že se mi to nikdy nevyplatilo. Špejli pouťové růže jsem dokázal strefit jedině bez míření. Kdykoliv jsem dvakrát měřil, srazil jsem místo růží válečky, na které mířil můj soused po levici nebo po pravici. Líp mi porozuměl kdysi můj vinohradský soused Karol Sidon. Do rabína měl tehdy daleko, ale k hvězdám na nebesích blízko. Vyčetl z nich něco, co si často, zvláště na přelomu roku, připomínám. K jednomu zásadnímu životnímu rozhodnutí mi poradil: „Nesnaž se mířit – buď! Neměř minulost ani budoucnost.“ A vida, vyšlo to tehdy.

Dvakrát měř a jednou téměř.

22. prosince 1993

Píšete bratrovi?

Když píšu do novin, přidělávám práci svým přátelům v novinách. To, co sepíšu, přepisují na tzv. diskety. Stále nemám počítač, i když na něj mám. Místo abych ševelil na klávesnici, vytloukám písmenka z psacího stroje. Koupil jsem ho za pakatel v roce 1969, když byl dosloužil v nakladatelství Mladá fronta. Za ta léta až do dneška musel překousat mnohé flaksy nestravitelných vět, podstoupit generální opravu a několikeré cestování. Pak se s ním rozlučte. Teď je na výměnku ve Zdicích.

Ten stroj je nepřenosný. Když s ním pohnete, něco se v něm zapře (nejčastěji ú) – a vzdoruje. Psát na něm je dekadentní a únavné. Nejsem Vítězslav Nezval. Ten si koupil psací stroj a ještě tutéž noc na něm napsal dlouhatánskou a stále pěknou báseň Edison. Tak nějak to bylo. Ale jeden z prvních psacích strojů měl prý dekadentní literát Jiří Karásek ze Lvovic. Tvrdil to u vína a pěkných řečí Ivan Wernisch. Nebo mluvil o někom jiném?

Jisté je, že synové mých mladších přátel a vnukové mých starších přátel mají počítače. Umí to s nimi, zavírají se s nimi před okolním světem, báječně spolu navzájem vycházejí. Dnešní dětská počítačová generace je prý odsouzena k osamělosti. Tvrdí to někteří západní sociologové. Říkají, že děti, když si zvyknou komunikovat s vševědným počítačem, moc toho už nenamluví s rodiči ani se svými sourozenci. Natož aby jim psaly z prázdnin nebo soukromých škol dopisy! Ale co. Úpadek epistolárního stylu stejně začal už s vynálezem plnicího pera…

Jen husím brkem jsem si jist. Samuel Taylor Coleridge (později slavný anglický básník), když mu bylo jedenáct (v roce 1783), mohl napsat staršímu bráškovi o kalhoty. Takto:

Milý bratře,

jistě mi promineš připomenutí – neboť prázdniny začínají příští týden – že jedny vkusné kalhoty nebudou nijak výjimečným přídatkem k mému zjevu. Oznamuji Ti to proto, že mé nynější kalhoty sice slouží skvělému účelu – zápisu různých matematických čísel a často se na nich objeví i báječně zapsaný sonet nebo epigram – leč nejsou nikterak poutavé pro dívčí oko.

Doufám, že jsi již upláchl svému nachlazení a jsem

Tvůj milující bratr

Samuel T. Coleridge

Řekněte, dá se takový dopis napsat na počítači a poslat faxem?

I když je vám jedenáct?!

Čeština

Úvod

„Se ti, vole, divím,“ řekl mi kamarád od bigbítu, když jsem mu já řekl, že už musím domů – psát článek o češtině. „Čeština si poradí sama,“ pravil. „Stejně budeš jako všichni skuhrat, jak se teď przní, že jo, vole?“

Nemýlil se ten mládenec. Mám ho ostatně v oblibě. Přes značný věkový rozdíl a rockové vyznání chová se ke mně poměrně uctivě. Také mne potěšilo, že v jedné větě užil hned dvě znělá stará slovesa. Na ten oslovující přídatek nejsem alergický. Mám pocit, téměř jistotu, že „vola“ čas neodnese. Samoopylením se bude přenášet do dalších pokolení.

Kdy se vole dostalo do oběhu, nevím. Ale dodneška vidím výraz nevole na tváři mého důstojného otce, když jsem na něho před nějakými pětačtyřiceti lety při pingpongu zařval: „To neplatí! To bylo prase, vole!“ Za výrazem nevole následovala výrazná facka – ale to připomínám jen proto, abych sám sobě připomněl, jakou tradici zmíněný vokativ má.

Počítá se možná už od praotce Čecha, jenž (podle Dalimila) stanuv na Řípu zvolal: „Máme zemi po svej vóli!“ A pokračoval: „Búdu nám zde plni stoli, zvěři, ptákov, ryb, včel dosti, ot nepřátel dosti tvrdosti.“

Nemýlil se praotec. Od nepřátel se nám vskutku dostávalo dosti tvrdosti – a čeština bývala bita s námi.

Stať

Jazyk je ornice otevřená a přijímá ochotně domácí bejlí a pejr i všelijaký plevel cizácký. Jenže! Obrana češtiny před dlouhodobým germánským, pak dočasným sovětským a nyní perspektivním anglosaským nepřítelem byla a bude úspěšná jen tehdy, nestane-li se karatelstvím. Péče o jazyk, bojím se, nesmí být příliš zjevná, nesmí být lidu „vštěpována“. Před válkou stačilo, když po svém promlouvali v novinách Čapek, Poláček, Šalda a Peroutka, Vančura a Olbracht v krásné próze, Seifert, Halas, Holan, Nezval v básních, Zaorálek a jiní v překladech, když V&W češtinu ohýbali a nenávratní herci ji nechávali na jevištích plynout… Čeština se pak jaksi nenápadně očišťovala a zvonila i v hovorové podobě.

Závěr

Závěrem bych rád poděkoval tomu mládenci od bigbítu a Janu Nerudovi od pera. První řekl: „Čeština si poradí sama“, a druhý napsal: „Bez obětí a objetí nerodí se budoucnost.“

Oběma rád přitakávám. Čeština si poradí sama a o její budoucnost se nestrachujme – pokud ji nebudou prznit domácí nepřátelé: rychlopsavci a rychlopřekladatelé čtiva a seriálových TV dialogů, pubertálně rozjuchaní exhibicionisté na splývajících rozhlasových vlnách, jakož i uchvátaní herečtí kočovníci na stepích tele a homo-video studií, o jistých politicích a některých novinářích nemluvě.

To oni jsou: „Mol v drahém rúše, ryba na suše, kozel v zahradě, Němec v české radě.“

11. února 1995

Duše

(Dopis do H.)

Má vzdálená a stále neznámá!

Sotva jsem si Vás představil, slyším, jak protestujete: „Tak prr! Duši čas neodnáší jako spadané listí, jako milostná psaníčka.“

Máte pravdu. Duše je neuchopitelná. To není pampeliščí chmýří.

K tomuhle zjištění mě přivedla náhoda. Napadlo mě zeptat se několika kluků, školáků a synů mých přátel, co je to duše. Nevěděli – (tak jako já v jejich letech i dnes) – nezajímalo je to – (na rozdíl ode mne tehdy) – otázku brali jako „dospělácké pružení“. Zato však velice informovaně a erudovaně se rozhovořili o duších. Chci říct o duchách. Znali duchy londýnské z doby královny Viktorie, duchy středověkých skotských slatin – i ty nejnovější, řádící v New Yorku. Mají to z videa, pochopil jsem.

Stud mi nedovolil, abych jim řekl, co Vám teď napíšu. Jako kluk jsem věřil, že duše je. Že je někde ve mně, i v Tondovi Pšeničkovi naproti z průchodu, i když už od první třídy vypadal, že z něho bude vzpěrač, kterým se také stal, i v Aleně Kůstkové ze 6. C, přestože propíchala špendlíkem každou mou foto podobenku, kterou jsem jí poslal. Vždycky ve mně byla malá dušička, že mi ji – propíchanou – pošle zpátky. A taky že ji vždycky propíchanou zpátky poslala.

Ale stejně. Něco mi říkalo, že někde v člověku duše je. Jenže nikdo mi nedokázal říct, jak vypadá a kde v těle sídlí. Představoval jsem si, že člověk má duši podobnou jako kapr. Tuhle kapří duši byste mohla znát. Pokud ovšem nekupujete vánočního kapra už rozporcovaného, nebo pokud ho nekupujete sice celého a živého, ale jen proto, abyste ho pak vypustila zase do rybníka. Je to hezký zvyk, svědčící o dobré duši ve vztahu ke kaprům. Někde jsem četl, že kapra hází do Vltavy dobrodušně o Štědrém večeru pan Václav Klaus. Ale to jsem odbočil.

Na kapří duši se mi od dětství líbilo, že přežije své kapří tělo, ale dlouho to nevydrží: bez těla stejně splaskne. Když mi pak děda řekl, že duše je něco na způsob plováku, že kapr – nemít duši – by se utopil, měl jsem v hlavě celkem jasno. Řekl jsem si: „Duše je to, co kapra a člověka drží nad vodou. A když někdy člověk přijde o všechno, shoří mu dům, zkrachuje pojišťovna a zůstanou mu jen vlastní propíchané fotografie, nesmí dovolit, aby mu splaskla duše. Protože duše potřebuje péči a starostlivost. Stačí malá dírka a je zle.“

I tohle jsem už poznal jako kluk, který strávil většinu volného času na kole. Moc dobře vím, co to je, když se píchne duše. Často jsem tu dírku – v umyvadle pod vodou podle vzduchového gejzírku – hledal a pak lepil…

Bohužel ani s tímhle pomocným přirovnáním bych dneska u synů svých přátel nepochodil. Slyšel jsem, že nejnovější kola už nemají duše, že se plní jakousi pěnou, proti které je i ten nejdelší hřebík krátký.

A tak toho raději nechám. O duši už ani neceknu. Na mou duši.

V Praze 25. února 1995

Feminismus po eskymácku

Feministický oheň, zdá se, dobrou českou ženu nepálí. V posledním čísle Iniciál, sešitů nezavedené literatury, v anketě o feminismu odpovídá básnířka, režisérka a zpěvačka.

Musím se přiznat, že jsem nikdy neuvažovala, co je ženský pohled, i když se bezpochyby tímto pohledem dívám.

(J. Štroblová)

Nikdy jsem nevnímala sebe především jako ženu, ale jako člověka.

(H. Třeštíková)

Žena má být ženou na plný pecky.

(J. Koubková)

Ta uvážlivost zahnala chmury, které jsem chytil za své návštěvy USA. Barbie, moje americká známá a známá feministická bojovnice, mne tam totiž vyhledala a ptala se, co je u nás feministicky nového. Nevím, řekl jsem po pravdě, a abych se vykroutil, šeptnu, že se spíš zajímám o pohádky. Pravdu je třeba někdy šeptat, i v Americe. Pravda to byla, protože jsem tam mimo jiné hledal prameny pro knížku amerických pohádek.

„Kdybys to uměl, psal bys jako ten sexista Kundera!“ odfrkla si.

Sexista mi zní skoro stejně jako rasista, a tak jsem žádal vysvětlení.

„Ve všech pohádkách jsou ženy jenom loutky v rukou princů a jiných principálů. Kromě eskymáckých! Znáš je vůbec?“

Neumím podat zprávu o stavu feminismu v Čechách, neznám eskymácké pohádky, jsem budižkničemu. Tohle mi říkal její pohled, když mi nazítří v kavárně obývané převážně ženami podávala knížku eskymáckých zkazek v angličtině.

„Čti!“ přikázala mi.

Vybral jsem si nejkratší a čtu: Sermerssuak byla tak silná, že dokázala zvednout kajak nad hlavu dvěma prsty. Když chtěla zabít tuleně, zabubnovala mu pěstí na hlavu. Lišku vyvrhla jedním škubnutím. Kdysi vyzvala na souboj v přetlačování Kvasordlankvak, jinou silačku z tábora, a přemohla ji tak snadno, že musela pravit: „Chudinka Kvasordlankvak, ta by v přetlačování neporazila ani jednu ze svých vší!“ Pak opřela loket o stůl a vyzvala k souboji všechny muže. Porážela jednoho po druhém a každého vyprovodila slovy: „Kde jsi byl, když se rozdávala varlata?“ Někdy jim se smíchem ukázala svůj poštěváček. Byl tak velký, že ho nedokázala zakrýt ani kůže z polární lišky. Jejdane!

Dočetl jsem. Barbie si mě změřila vítězným pohledem a odešla. Zůstal jsem u stolu sám a v té kavárně, obývané převážně ženami, jsem si připadal jako Eskymák, na kterého se při rozdávání nedostalo.

11. dubna 1992

Tuglik
aneb Znovu o feminismu po eskymácku

Rád uvažuji ve volném čase o ženách.

Je to téma prakticky nevyčerpatelné. Pokud nejste zrovna Jack Rozparovač, nikdy s tím nebudete hotov.

Naproti tomu muži nabízejí málo příležitostí ke slohovým úkolům, protože živých je málo a ti mrtví jsou už probraní.

Na ženách se mi líbí, kromě jiných věcí, na jejichž výčet tu není místo, jejich rozhodnost. Zvláště nerozhodné ženy se zničehonic rozhodnou tak překvapivě, že mne to vždycky znovu ohromí a ochromí. Pokud nejste zrovna Robinson Crusoe, jistě jste měl podobnou zkušenost s vlastní nebo cizí ženou včera nebo předloni.

Zatímco žena provádí drobná nečekaná rozhodnutí, muž buduje přehrady, atomové elektrárny a ismy. Například socialismus, komunismus, kapitalismus, nacionalismus a rasismus. Všechny tyhle ismy stály a stojí lidstvo právě tolik úsilí jako obětí, a přestože jsou mužského rodu, vybírají si potravu bez ohledu na pohlaví.

Ženy příliš aktivně žádný ismus neprovozují, snad kromě okultismu, a to obyčejně až potom, co je buď věk, nebo špatné zkušenosti se světem mužů dovedly k životnímu realismu, který se dá vyjádřit slovy: „Všechno je nanic.“

Jediný ismus, na který má tzv. něžné pohlaví copyright, je feminismus, i když z některých jeho projevů by člověk soudil, že do té ideje určitě fušuje nějaký mužský. Promiň, Barbie!

Aha, Barbie. Tu přezdívku dostala proto, že bojuje v USA proti sexualizovaným dětským panenkám a panákům. Také píše básně. Pokud jste o ní už někdy slyšeli, muselo to být ode mne. Barbie ví, že mám rád pohádky, a tak mě chtěla uvést do své víry pomocí pohádek.

„Eskymácké,“ řekla, „jsou k tomu obzvlášť vhodné.“

„A co Červená karkulka?“ zavtipkoval jsem. A nepochodil jsem.

„Červená karkulka je typicky mužské zpracování menstruačního mýtu,“ řekla a odebrala se na nějakou schůzi.

Než se vrátí, povím vám o Tuglik.

Tuglik a její vnučka

Přišel čas lovu. Muži opustili vesnici. Přišel čas velkého lovu velkých narvalů. V táboře zůstala jen stařena jménem Tuglik a její vnučka. Muži byli na lovu dlouho, zapomněli na Tuglik a její vnučku Sagvak, která v tom čase vyspěla.

Tuglik hladověla hladem a Sagvak hladověla dvojím hladem.

A tak se stařena, která znala několik magických slov, proměnila v muže. Úd měla z mroží kosti a varlata z ledví mrože. Vaginu Tuglik odhodila a kouzlem ji proměnila v sáně.

Sagvak a její babička proměněná v muže se na sáních dopravily k moři, kde byla hojnost ryb. Tuglik ryby lovila a vnučka je připravovala. A právě na lovu byla Tuglik, když Sagvak potkala skutečného muže.

„Vidím, že nosíš v břiše dítě. Kdo je tvůj manžel?“ zeptal se.

„Má babička je můj manžel,“ odpověděla Sagvak.

„Vím o někom, kdo ti bude lepším manželem!“ řekl muž a odvedl Sagvak do svého tábora.

Tuglik osaměla. Teď už nemělo smysl, aby zůstávala mužem…

Počkala na noc a pak pronesla několik magických slov. V tu chvíli z ní byla zase vrásčitá stará babizna. Úd z mroží kosti odhodila a sáně se proměnily v to, co předtím byly.

Žena nebo muž, vyjde to nastejno, když je člověk sám, pomyslela si Tuglik.

Tak končí ta eskymácká pohádka. Dávná a matriarchální jak morková kost. Díky, Barbie, klaním se eskymácké babičce a volám: Tuglik byla moudřejší a člověku prospěšnější než všechny ismy, co jich kdy lidstvo vymyslelo!

Včetně feminismu, říkám si potichu. Protože: žena nebo muž, vyjde to nastejno, když je člověk sám.

11. června 1992

Listopadky z druhé ruky

Second-hands, lidově sekáče, rostou stále jako houby po havárii jaderné elektrárny. Například u nás ve Zdicích je jich víc než hostinců. Tam se to dá snadno spočítat. U nás na pražských Vinohradech jsem hostince ani sekáče nepočítal – a na tenhle jsem narazil čistě náhodou. Je důkazem podnikatelského ducha a zároveň božího srdce. Nabízí za studentské ceny svatební a jiné květiny, nabízí za důchodcovské ceny pohřební a jiné věnce. Vše z druhé ruky, jen zcela nepatrně obnošené.

Anglický básník Robert Graves miloval růže. Ale jen ty „přírodní“ z venkovských zahrádek, které se radují z dešťů a mšic. Růžím prodávaným v květinářství spílal do voskových mumií a falešných panen.

Chápu to. Dodneška mě neopustilo opovržení žižkovského kluka k chlápkům, kteří se nesou ulicí – v ruce pugét jako svazek šípů k ženskému srdci. Sám jsem to, stydlín, nikdy (nebo skoro nikdy) nedokázal. A když, tak tajně: jednou v zimě pod kabátem. A podruhé na jaře jsem dopravil své milované lichý počet růží v zavřeném deštníku.

Naposledy jsem nesl – jedné dívce milující spíše narcisy než mě – pár narcisů, které někdo odložil (odhodil?) před odpadkový koš na refýži tramvaje.

Neohrnujte nos. Taková kytka, která má už něco za sebou, půjde s vámi nenápadně a vděčně jako odložená kočka. S takovou se nemusíte stydět kráčet ulicí. Tváří se, jako by k vám nepatřila…

Vše plyne, říká filozof. Vše vadne, říká zahradník. Vše je zboží, říká premiér.

Květina, která má dar na chvíli oddálit vadnutí citu, je, jak praví Písmo trhu, rovněž zbožím. Splní rychle svůj tržní a citový úkol a stává se odpadem, který třeba recyklovat. Recyklace kytice pomocí prodloužené ruky trhu může posloužit k recyklaci citu. Proč ne.

Abych to zkrátil a raději rovnou ukončil. Je právě 14 hodin, čtvrtek, 17. listopadu roku 1994. Za půl hodiny odnesu tuhle neobjednanou a neplacenou reklamu jednoho sekáče s květinami do Lidových novin.

Pokud to v sobotu vyjde, koupím si tam plnou náruč trochu ovadlých listopadek položených pány ministry do toho podloubí na Národní třídě. Za studentskou cenu. A dám ji prvnímu policajtovi, na kterého narazím. Jako ta studentka z té slavné fotografie pořízené právě před pěti roky právě tady na Národní třídě. Stojí tam proti štítonošům, vzpomínáte? Co asi dneska dělá? Přinese aspoň občas někdo kytku jí?

19. listopadu 1994

Zkuste políbit mouchu, pánové

Setkal jsem se v životě s takovou spoustou hesel, výzev a rad, že bych si jimi mohl vystlat cestu do nebe. Všimněte si, že většina z nich našince vždycky někam posílá.

Směle k radostným zítřkům, s Čedokem do světa, s penězi nikoli do matrace, nýbrž do spořitelny a s matrací – kam? To nám ani Jan Neruda neporadil.

Ovšem výzva pošetilá, ba praštěná, taková, která má blízko k sázce, to je jiný kafe. A tak jsem uposlechl výzvy básnického přítele J. N. rodem z Kyjova a sídlem na Žižkově: „POLIB MOUCHU!“

Vsuvka.

J. N. je Jan Novák, žije z pověsti básníka a je to básník. Básník, i když ho všechno táhne k vinohradům, musí být tam, kde je jeho básnění – v tomto případě na Žižkově. Nevím, zda ty dva seznámila moravská bohyně osudu Parka, Pámbíček, nebo Náhoda. Ale někdo z těch tří určitě zařídil, aby ta děva, kyjovsky krásná a volooká a rudoretá, jako by vypadla z plátna Jožky Úprky, padla zrovna na mě, když vystoupila na Florenci z autobusu.

Posadila se na obrovský kufr před kioskem. Dlouho mě pohledem zpytovala, než se zeptala: Jste z Prahy? Neznáte nějakého Jendu Nováka? K jednomu Jendovi Novákovi právě jdu, řekl jsem. Třeba to bude on! – Krásně si povzdechla.

Dovedl jsem ji na Žižkov. A byl to on. Zůstal tam kufr, i ona zůstala. Vzali se, a jestli neumřeli, jsou spolu jako v pohádce dodnes. Konec vsuvky.

Tak tento šťastně ženatý básník mi jednou básnicky poradil: Polib mouchu! Zkoušel jsem to celá léta, každá mi uletěla.

A teď, co se nestalo! Už bez překotné ctižádosti, s vědomím všech svých předešlých neúspěchů a proher jsem se v neděli 17. března zahleděl na umakartovou desku svého psacího stolu. A spatřil jsem mouchu. Dorazila z nějakých muších Thermopyl do Sázavské ulice, padla na stůl a z posledních sil zvěstovala Lakedajmónským, že přišlo jaro.

Tak jsem ji za tu zprávu políbil. Nebránila se. Jen se trochu natřásla a zamířila se svým významným poselstvím k oknu. Toto se stalo a nikdo mi tenhle osobní a dějinný okamžik nebude zlehčovat tvrzením, byť pravdivým, že můj psací stůl byl trochu ranním pivem polit, a tedy lepkavý, a že ta moucha byla po přestálé zimě otrávená a mátožná.

Protože i já jsem po zimě a předešlých „politických“ týdnech otrávený a ušlý.

„Pochybuji, tedy jsem,“ ale v jednom mám pro tuto chvíli jasno: je jaro.

Už vás slyším: A co má bejt? Vždyť až doposud jaro vždycky přišlo. Koneckonců střídání ročních dob bylo to jediné, co se v každé době v téhle zemi „smysluplně“ dálo.

A tak na otázku, co má bejt, odpovídám: Co by bylo? Prostě jsem, pánové, políbil mouchu. Zkuste to taky. Ať je nás víc.

21. března 1991 – 21. března 1998

Našim Sabinkám

Zavolala mi dávná spolužačka, že by šla na kávu. Káva byla hustá a vídeňská, nešlo však o ni. Šlo o Jarmilku, dceru mé spolužačky.

„Ty jsi neměl s výchovou své dcery moc starostí, co?“ vyfoukla s despektem kouř do mého obličeje.

„Ani ne. Šlo to nějak samo,“ musel jsem přiznat.

„Někdo má štěstí,“ řekla. „Taky byly ještě zavřený hranice. Ale ty mi asi nerozumíš.“ To na mně bylo vidět. „Tvý dceři bylo dvacet už před listopadem.“ (Vyslovila dotyčný měsíc s velkým L.)

„No a?“ pořád jsem tápal.

„Jarmile bylo dvacet právě v listopadu!“ triumfovala. „Svět se jí otevřel. Začala jezdit ven. Vždycky s kamarádkou. Ale ta se jí jednou v Itálii ztratila.“

„Plno novin se dobře živí popisováním podobných osudů. Ale já o tom psát neumím.“

„Nikdo po tobě nechce, abys něco psal! Holky se prostě ztratily. Ve Florencii. Obě se pak v pořádku vrátily domů. Ale Jarmila měla vztah.“

Přehlédl jsem ten eufemismus a zeptal se rovnou, ve kterém že je měsíci. Dávná spolužačka zrudla nevolí. „Vztah je,“ pravila důrazně, „když se dva mají rádi. On se kvůli ní naučil česky, i když Jarmilka zná italsky skoro perfekt.“

„To ti přeju,“ řekl jsem upřímně. „Víš, jak to dneska vypadá – únosy děvčat – a tak. Dávno už neplatí, co tvrdil básník.“

„Jaký básník?“ vyhrkla zmateně spolužačka.

„Miroslav Florian,“ řekl jsem. „On přece napsal o našich dívkách a ženách: Ty nám nikdo neunese jako Sabinky, i kdyby měl americkou kravatu a pruské holínky!“

„Moc čteš,“ usoudila po chvíli má spolužačka. „Jenže Vittorio je starší. Bude mu skoro padesát.“

„To mně už bylo,“ hájil jsem se.

„O tebe přece nejde, sobče! Jde o Jarmilu. Jarmilce je třiadvacet a on si ji chce vzít. Co mám dělat?“

„Nech to na Jarmile,“ řekl jsem. „Snad z toho má sama rozum.“

„Právě! Protože z toho má rozum, chce ten vztah nějak ukončit. Uvědomila si věkovou propast: nechce se vdávat. Ani za hraběte.“

„Ten proutník z Florencie je hrabě?“

„Něco takového,“ smetla spolužačka ze stolu celý florentský genetický strom jako vyhořelou zápalku. „Ale o to teď nejde. Já za tebou přišla, abys Jarmilce pomohl nastylizovat dopis, v němž Vittoria bezpodmínečně – ale laskavě – odmítne.“

Cestou do kavárny jsem si koupil v antikvariátu knihu. Český listář. Než spolužačka přišla, listoval jsem si tou sbírkou dopisů málem od Dalimila až po F. X. Šaldu. Zarazil jsem se nad psaním jakési Alžběty Meziříčské z Lomnice, která takto před dvěma sty lety odmítla ruku (i ruce) jakéhosi purkrabího:

Slovutnej a statečnej rytíři, pane purkrabě milý! Pán Bůh dej Vám dobrej den a dobrou noc! A hned se mě nebezpečte, já vaše nechci bejti, nebo se mi nelíbíte, ste starej, škaredej, tlustej a ruce tlustý a škaredý máte a šedivý ste, a tak na krátce jinou sobě ptejte, nebo sem já mladá a vy ste starej kmet, protož taky se starou a vám rovnou bábou vopatřte!

Přečetl jsem ten dopis spolužačce, která se urazila, načež odešla. Škoda. Jarmilka mohla mít pokoj a hrabě Vittorio by se pocvičil ve zvonivé feudální češtině. Sotva by poznal, že jde o plagiát z Jarmilčiny strany, protože listář je kniha poměrně vzácná. Nicméně krásná. A praktická! Asi jako kuchařka, milé Sabinky.

3. dubna 1994

Zdický fejeton o myších a lidech

Už je to tady. Vracejí se mi myšky. Dávám jim volný průchod – ostatně právě teď mi jedna proběhla kolem bačkor. Tuze čilá, velmi dychtivá. Jaro je tady. Berte to jako citát. Měl bych jí dát jméno, té myšce. Neměl bych po ní házet špunty od Müllera. Thurgau!

Když jí dám jméno, mohu ji tím jménem okřiknout. Když se mi štrachá ve špajzu a když mi tam prokusuje igelitové tašky z ciziny. O tu škodu nejde. Na nervy mi to jde.

Jako tuhle v Londýně. Nejdřív jsem na Florenci sedl do autobusu, abych navštívil jednoho anglického přítele. Poznal jsem ho před pětadvaceti lety. Tehdy byl chudý jako anglikánská kostelní myš. Teď si žije jako myš v otrubách.

Nepoznal mne, ale přivítal mne, ubytoval mne ve svém domě v mansardě, abych měl výhled. Výhled byl nezkalený mlhou. Ta se prý z Londýna vytratila za Sherlockem Holmesem. Avšak přítelův dům je viktoriánský a něco jako by tu z časů Psa baskervillského zůstalo. To něco byla myš.

Myška, kožíšek hebký, očka jiskrná. Přes den kdesi courala nebo v mém pokoji spala, a když jsem odcházel na kutě já, tak přišla nebo se probudila. Vklouzla do knihovny a netrpělivě listovala všemi svazky Britské encyklopedie. Patrně tam hledala odpověď na věčnou otázku: Co Bůh? Co člověk? Co myš?

Pak se odebrala na lože. Na to mé! Mučila mě v noci ta myš a mučilo mě ve dne pomyšlení na tu myš. Byla přítulná. Mohl jsem si tu malou zvídavou bestii pohladit. A přitom jí zmáčknout krček. Ale byl jsem: a) srab, b) gentleman, c) Čech. Vyberte si. Nezvedl jsem se po večeři od stolu a neucedil: „Poslyš, Johne, v tom zatraceným pokoji pro hosty se nedá spát! Nějaká zatracená myš mi tam věčně leze do postele.“

Až při odjezdu, už ne pro sebe, nýbrž pro blaho příštích hostů, jsem se uklonil Johnově choti a bez výstrahy zařval jako a) srab, b) gentleman, c) Čech: „Máte tam nahoře myš!“

„Do you mean Mary?“ usmála se na to pěstěná Jane. „Myslíte naši Mary? Ach, zapomněla jsem vám to říct. Ale ona je tak milá, že?“

Well, takhle se to odehrálo. Bylo to jako film podle skutečné události. Zůstal jsem civět na lady Jane jako myš z droždí, zíral jsem jako právě vyoraná myš, čuměl, jako kdyby mi myši chleba snědly. Ó, jak jsem se těšil domů! Jak jsem si přál být zase mezi svými myškami a našimi lidmi…

A poučení? Nechoďte na filmy natočené podle skutečných událostí. Nemohou vás pobavit. Nečtěte fejetony sepsané podle skutečných událostí. Nemohou vás poučit.

Chraňte si své myšky.

19. března 1994

Sluníčko, petry, stroj, jaro, telefon –
a tak vůbec: Nic

Sahám po novinách na podpal. Mám kamna zvaná petry a stroj zvaný psací. Sedím a hledím. Sluníčko zkoumá dvorek a prodírá se vetchou střechou kůlny. Zimě ubývá na síle. Mám čas to pozorovat.

Nemediálně medituju, hraju si na starého čínského básníka a čekám, co mě napadne, spoléhaje na počínající jaro.

Ale ani ťuk. Jaro je tady, musí zvolat příroda nebo Ludvík Vaculík. Jinak to nezabere.

Mám také telefon, ale nikdo mi nevolá. Zeus si to nepřeje. Když tu náhle Lidové noviny. Že prý jim dochází Co napadá. Konečně zadání. Nemediální meditování po delší době bolí. Slibuju si, že mě napadne něco jarně plachého, když sedím u peter, a nikoliv v redakci, kde má každou chvíli někdo nějaký rázný nápad nebo názor a hned ho kachnám hází.

Jenže nic. Co napadlo mne, musel jsem po přečtení hodit do kamen.

Musím přijít na jiné, nebo alespoň na nějaké myšlenky. Zkouším tedy někomu zatelefonovat. Bohužel Zeus Telecom je proti. Až příští den Olymp telecomního bojkotu zdolal Petr Skoumal.

Svěřil jsem se mu jako příteli a hudebnímu skladateli, kterého pořád musí něco v notách napadat, že mě nic nenapadá. Tak to napiš, poradil mi.

Vysvětlil jsem mu, že když napíšu pouhé jednověté sdělení, že mě už nic nenapadá, bude kus stránky místo černi pokrývat tiskařská běloba, protože rubrika Co napadá má svůj daný rozměr.

Dodal jsem, že bílé místo v novinách působí vždycky významněji než to potištěné. Tak vidíš, radoval se skladatel.

Zbytečně se radoval. Rubrika je, jak patrno, potištěná. Nic se neděje. Jen mi vyhasla kamna. Sahám po novinách na podpal…

21. března 1995